<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Schweiz | nomaad.github.io</title>
    <link>/tags/schweiz/</link>
      <atom:link href="/tags/schweiz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Schweiz</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>de-ch</language><lastBuildDate>Mon, 13 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>img/map[gravatar:%!s(bool=false) shape:circle]</url>
      <title>Schweiz</title>
      <link>/tags/schweiz/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Der Begriff der Klasse und die Sozialstruktur der Schweiz</title>
      <link>/post/klassenbegriff-und-sozialstruktur-der-schweiz/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/klassenbegriff-und-sozialstruktur-der-schweiz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der soziologische Begriff der &lt;em&gt;Klasse&lt;/em&gt; war und ist nach wie vor
umstritten: In den späten 1960er Jahren war sich die Mehrheit der
Soziolog*innen in Deutschland einig, dass die deutsche Gesellschaft
kaum noch etwas mit einer Gesellschaft zu tun hat, welche von Marx und
Weber &lt;em&gt;Klassengesellschaft&lt;/em&gt; genannt wurde (Thien 
&lt;a href=&#34;#ref-Thien2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;:
163). Das Bild einer nivellierten Mittelstandsgesellschaft dominierte
(Thien 
&lt;a href=&#34;#ref-Thien2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;: 163). Die “alte soziale Frage” entlang
von ökonomischen Ungleichheiten wurde zunehmend von “neuen sozialen
Fragen” zu ungleichen Geschlechterverhältnissen oder dem ruinösen Umgang
mit der Natur überlagert (Thien 
&lt;a href=&#34;#ref-Thien2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;: 175). Mit Beck
erfolgte in den 1980er-Jahren eine Verabschiedung von der Klassenfrage,
womit auch die Machtfrage in den Hintergrund rückte (vgl. Graf

&lt;a href=&#34;#ref-Graf1996&#34;&gt;1996&lt;/a&gt;: 30–32). Die politischen Kämpfe verliefen danach
eher entlang kultureller Differenzen. Obwohl im Diskurs zu
Intersektionalität neben den Kategorien &lt;em&gt;gender&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;race&lt;/em&gt; (und weiteren)
auch die Kategorie &lt;em&gt;class&lt;/em&gt; vorkommt, fristet sie im Vergleich zu den
anderen eher ein Schattendasein. Erst in jüngster Zeit, mit den Erfolgen
der rechtspopulistischen Parteien in Europa, werden in der politischen
Linken zunehmend wieder Stimmen laut, die sich für eine “neue
Klassenpolitik” (vgl. z.B. Friedrich &amp;amp; Redaktion analyse &amp;amp; kritik

&lt;a href=&#34;#ref-Friedrich2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;) stark machen, welche die Interessen der
Lohnabhängigen ernst nimmt und gleichzeitig antirassistische,
feministische und andere Anerkennungskämpfe von Minderheiten nicht in
den Hintergrund rückt. Der Begriff der &lt;em&gt;Klasse&lt;/em&gt; scheint somit in der
Gegenwart erneut an Bedeutung zu gewinnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich gehe in diesem Essay explorativ der Frage nach, inwiefern der
soziologische Klassenbegriff für die Sozialstrukturanalyse der Schweiz
relevant ist. Dazu betrachte ich (1) den soziologischen Begriff der
Klasse und mache mir dazu einige Gedanken. Es folgt (2) ein historischer
Blick auf Arbeitskämpfe und die Klassenfrage in der Schweiz im 19. und
20. Jahrhundert und (3) einige Betrachtungen von aktuellen, für die
Klassenfrage relevanten Ereignissen in der Schweiz. Schliesslich
diskutiere ich (4) mit dem erarbeiteten Klassenbegriff und dem Material
zu Vergangenheit und Gegenwart die aufgeworfene Frage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zum-soziologischen-begriff-der-klasse&#34;&gt;Zum soziologischen Begriff der Klasse&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich möchte den Begriff der &lt;em&gt;Klasse&lt;/em&gt; entlang verschiedener Dimensionen
diskutierten. Erstens kann gefragt werden, ob Klasse &lt;em&gt;real existiert
oder eine theoretische Abstraktion&lt;/em&gt; ist. Bourdieu erachtet Klasse als
rein theoretischen und abstrakten Begriff, als “Produkt einer
explikativen Klassifikation” analog einer der Biologie (Bourdieu

&lt;a href=&#34;#ref-Bourdieu2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 12). Diese Klassifikation ermöglicht eine
Erklärung und mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit eine Prognose der
Praktiken und Eigenschaften der klassifizierten Menschen (Bourdieu

&lt;a href=&#34;#ref-Bourdieu2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 12). Die Gegenposition dazu wäre, dass
unabhängig von der Begriffsverwendung objektiv Klassen existieren. Damit
verknüpft ist die Frage nach der &lt;em&gt;Klasse als Praxis vs. Klasse als
Theorie&lt;/em&gt;: Kann es die Klasse rein nur als Theorie oder rein nur als
Praxis geben? Geht Klassenkampf als Praxis stets der Klasse voraus? Oder
kann von Klasse nur als einem dialektischen Zusammenspiel von Theorie
und Praxis gesprochen werden? Nach Poulantzas existiert eine Klasse nie
a priori und stets nur kombiniert mit einer Ideologie, also im Sinne
einer Dialektik von Klasse und Klassenpraxis (Poulantzas

&lt;a href=&#34;#ref-Poulantzas1975&#34;&gt;1975&lt;/a&gt;: 14). Verbunden mit dem Aspekt der
Klassenpraxis kann nach dem Bewusstsein der Klasse über sich selbst als
solche, also dem Klassenbewusstsein gefragt werden. Sofern ein
Klassenbewusstsein als existent angenommen wird, kann diesbezüglich die
psychoanalytische Kategorie der Latenz eingeführt und damit die
Dimension eines &lt;em&gt;latenten vs. manifesten Klassenbewusstseins&lt;/em&gt; diskutiert
werden. Weiter kann die Frage nach der &lt;em&gt;Zusammensetzung&lt;/em&gt; der Klasse
diskutiert werden. Ist die Klasse einheitlich oder fragmentiert?
Während Beck postulierte, dass aufgrund Individualisierungsprozessen die
Gesellschaft derart fragmentiert ist, dass nicht mehr von Klassen
gesprochen werden kann (vgl. Beck 
&lt;a href=&#34;#ref-Beck1984&#34;&gt;1984&lt;/a&gt;), geben
(Bourdieu 
&lt;a href=&#34;#ref-Bourdieu2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;) und daran anschliessend (Vester

&lt;a href=&#34;#ref-Vester2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;) den Begriff der Klasse nicht auf, führen aber
zusätzlich zur Vertikalen eine horizontale Dimension und damit Milieus
als Kategorie ein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bezüglich der Frage, ob Klassen real existieren oder nur theoretische
Abstraktion sind, vertrete ich anschliessend an (Bateson

&lt;a href=&#34;#ref-Bateson1983&#34;&gt;1983&lt;/a&gt;: 576–597) eine monistische Position bezüglich
dem Verhältnis von Geist und Materie, in welcher die “Karte” jedoch nie
die “Landschaft” ist.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Der Begriff der Klasse kann in diesem
Verständnis also immer nur abstrakt sein. Sein Wahrheitsgehalt ergibt
sich daraus, inwiefern es ihm gelingt, gleichsam das dahinterliegende
Konkrete zu fassen. Bezüglich der “Landschaft” soll hier gelten, dass
wir es auch in heutiger Zeit noch mit etwas real existierendem zu tun
haben, das Marx als &lt;em&gt;Kapitalismus&lt;/em&gt; im Sinne eines spezifischen
Ausbeutungsverhältnisses von Arbeit durch Kapital sehr treffend
beschrieben hatte. Gleichzeitig scheint mir die Beobachtung richtig,
dass die vormals stärker einheitlich als Arbeiterklasse in Erscheinung
tretende Gruppe heute zunehmend fragmentiert ist. Statt der Aufgabe des
Klassenbegriffs in einem Individualisierungstheorem, scheint mir die
Einführung einer horizontalen Differenzierung und der Kategorie des
&lt;em&gt;Milieus&lt;/em&gt; bei Festhalten des Klassenbegriffs als sinnvoll, wie bei
(Bourdieu 
&lt;a href=&#34;#ref-Bourdieu2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;) und (Vester

&lt;a href=&#34;#ref-Vester2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;). Bezüglich des Klassenbewusstseins vertrete ich
mit Adorno die Position, dass der ökonomische Antagonismus nach wie vor
zentral strukturierend wirkt, jedoch durch die gewerkschaftliche
Einhegung und Integration virtuell unsichtbar geworden ist (Adorno

&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1972&#34;&gt;1972&lt;/a&gt;: 183). Dadurch wurde das Klassenbewusstsein in
die Latenz verdrängt und der manifeste Klassenkampf in
Stellvertreterkonflikte umgelenkt (Adorno 
&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1972&#34;&gt;1972&lt;/a&gt;: 183).
Es ist deshalb notwendig, den Klassenbegriff gleichzeitig festzuhalten
und zu verändern (Adorno 
&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1975&#34;&gt;1975&lt;/a&gt;: 11): Festhalten, weil
die Teilung der Gesellschaft in Ausbeuter und Ausgebeutete nicht nur
fortbesteht, sondern an Festigkeit und Zwang zunimmt (Adorno

&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1975&#34;&gt;1975&lt;/a&gt;: 11). Verändern, weil die Unterdrückten sich
selber nicht mehr als Klasse erfahren können (Adorno

&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1975&#34;&gt;1975&lt;/a&gt;: 11).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dieser Schablone im Hintergrund, möchte ich nun einen historischen
Blick zurück ins 19. und 20. Jahrhundert in der Schweiz werfen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;arbeitskämpfe-in-der-schweiz-im-19-und-20-jahrhundert&#34;&gt;Arbeitskämpfe in der Schweiz im 19. und 20. Jahrhundert&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Schweiz ist kein idyllisch bäuerliches Alpenland, wie dies gerne
unter Beihilfe von Mythen konstruiert wird, sondern machte im
europäischen Vergleich besonders früh die Umwälzungen der industriellen
Revolution mit (Levy 
&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 33). Während für England als
Industrialisierungspionier die Periode der Industrialisierung auf die
Jahre 1780 bis 1830 angesetzt wird, vermuten Historiker, dass diese
Periode in der Schweiz zwischen 1798 bis 1930 stattfand und somit
gleichzeitig vollendet wurde (Levy 
&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 33). Bereits
relativ früh wurden von Seiten des Kapitals Eingeständnisse an die
Arbeiter*innen gemacht: Der Kanton Zürich verabschiedete 1815
europaweit das erste Kinderschutzgesetz (Kinder als Arbeitskräfte nur ab
10 Jahren, max. Tagesarbeitszeit von 14 Stunden) (Levy

&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 103). Nach auftretender Massenarmut und einer
Hungersnot in St. Gallen in der Mitte des 19. Jahrhunderts wurde 1877
durch ein pionierhaftes Fabrikgesetz die industriellen
Arbeitsverhältnisse ansatzweise geordnet (11 Stunden-Tag,
unternehmerische Unfallhaftpflicht) (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 27).
In den Folgejahren spitzte sich der Antagonismus zwischen Kapital und
Arbeit zunehmend durch massive Fabrikindustrialisierung und
Urbanisierung erneut zu, was kombiniert mit dem Wissensimport durch
Immigration von Arbeiter*innen zu einer erstarkenden Organisation
industrieller Beziehungen und gleichzeitig zunehmenden
Überfremdungsängsten führte (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 27–29). In
dieser Zeit wurde sowohl der Schweizerische Gewerbeverband (1879) wie
auch der Schweizerische Gewerkschaftsbund (1880) und die
Sozialdemokratische Partei (1888) gegründet (Levy 
&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;:
104). Da ein autoritärer Obrigkeitsstaat nach deutschem Muster fehlte,
war das Staatswesen unmittelbar dem unternehmerischen Zugriff
ausgesetzt, wodurch die gewerkschaftliche Herausforderung als
Infragestellung der öffentlichen Ordnung gefasst und dadurch mit
Staatsgewalt beantwortet wurde (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 29).
Insgesamt kann zu Beginn des 20. Jahrhunderts von einem manifesten
Klassenkampf gesprochen werden, welcher durch Inflation und sinkende
Kaufkraft im Kontext des ersten Weltkriegs schärfer wurde und im
Generalstreik 1918 seinen Höhepunkt fand (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;:
36). Unter Befürchtung einer bolschweistischen Revolution bot der später
sich zum Faschismus bekennende Oberst Sonderegger 100 000 mit
Maschinengewehren und Handgranaten bewaffnete Soldaten gegen die 250 000
streikenden Arbeiter*innen auf und besetzte die Stadt Zürich (König

&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 38). Schliesslich kapitulierte die
Arbeiter*innenbewegung. Trotzdem konnten als Teilerfolg verschiedene
Schutzmassnahmen von Arbeiter*innen institutionalisiert werden (Levy

&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 104). Da der Streik jedoch unter Druck
abgebrochen wurde, war das Ereignis auch polarisierend: Während einige
der Linken sich radikalisierten und der Sowjetunion zuwandten, schlugen
andere einen reformistischen Kurs ein (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;:
44). Der Klassenantagonismus blieb für die Zwischenkriegszeit prägend,
die Gewerkschaften wurden jedoch zunehmend weniger radikal, so dass sich
auf der nationalen Ebene der Sozialpolitik nur noch wenig bewegte und
die Schweiz nach wie vor ohne Altersversicherung auf weiter Flur alleine
dastand (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 47). 1928 strichen die
Gewerkschaften den Begriff “Klassenkampf” aus den Statuten (König

&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 47). Seit den dreissiger Jahren des 20.
Jahrhunderts löste sich die Konfrontation zwischen Arbeitern und Bürgern
allmählich, man einigte und einte sich nun gegen eine Gefahr von Aussen
durch den Faschismus und gegen eine befürchtete Überfremdung (König

&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 13). 1935 bekannte sich die Sozialdemokratie
zur bewaffneten Landesverteidigung (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 53).
Dieser neue Konsens kombiniert mit einer “geistigen Landesverteidigung”
zur Abwehr der Bedrohung durch die Achsenmächte integrierte im Innern.
Die Kompromissbereitschaft wurde höher. 1945 konnten sich die
Gewerkschaften als tariffähige Vertragspartner etablieren, 1947 wurde
die Abstimmung über eine Altersversicherung angenommen (König

&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 58). Nach dem zweiten Weltkrieg trat die
Sowjetunion als neuer äusserer Feind an die Stelle des
nationalsozialistischen Deutschland (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 59).
Der kalte Krieg verschmolz die Schweiz noch stärker zu einer
geschlossenen Abwehrgemeinschaft (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 74).
Sozialdemokratie und Gewerkschaften verloren ab den fünfziger Jahren die
Fähigkeit, politische Alternativen zu formulieren (König

&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 75). Arbeitskonflikte gab es seit damals
praktisch keine mehr (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 75). Der innere
Antagonismus wurde durch die Abwehr des Äusseren eingehegt. Eine weitere
Einhegung erfolgte durch die Hochkonjunkturen der Nachkriegszeit.
Verteilungsfragen wurden dadurch entschärft und mit den neuen Mitteln in
den frühen siebziger Jahren die Sozialpolitik ausgebaut (König

&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 77). Der Konjunkturumbruch von 1973/74
markierte das Ende des reformerischen Enthusiasmus und spätestens seit
den neunziger Jahren wurde auch die Schweiz wieder durch
Massenarbeitslosigkeit bedroht und die Sozialpartner neuen
Belastungsproben ausgesetzt (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 80–81).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insgesamt kann man also in der Schweiz ungefähr ab 1830 von einem
kapitalistischen Antagonismus sprechen, welcher als manifester
Klassenkampf vor allem zwischen 1900 und 1930 sich zeigte. Trotzdem war
die Arbeiter*innenbewegung in der Schweiz im Vergleich zu anderen
europäischen Industriestaaten eine der schwächsten (Levy

&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 105). Nach der Phase des manifesten Klassenkampfs
erfolgte die Einhegung und Unbewusstmachung durch geistige
Landesverteidigung und reformistischen Kompromissen zwischen
Sozialpartnern in der hochkonjunkturellen Nachkriegszeit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;arbeitskämpfe-in-der-schweiz-heute&#34;&gt;Arbeitskämpfe in der Schweiz heute&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auch heute beträgt die gewerkschaftliche Organisation von
Arbeiter*innen und Angestellten geschätzt nur ein Sechstel aller
Erwerbstätigen und ist damit eine der niedrigsten in Europa (Levy

&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 106). Dies trotz der Tatsache, dass seit dem
Beginn der neoliberalen Ausrichtung Ende der achtziger Jahre der
Klassenkampf von oben auch in der Schweiz wieder an Momentum gewonnen
hat. Beispielsweise wurde einer der informellen Grundpfeiler des
Arbeitsfriedens von Seiten der Unternehmer fallengelassen:
Produktivitätsfortschritte werden nicht mehr durch Lohnerhöhungen
proportional auf Kapitalist*innen und Arbeitende verteilt (Levy

&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 106). Vielleicht deswegen verzeichnen die
Gewerkschaften trotz des geringen Organisationsgrades und fünfzig Jahren
Streikpause, seit der Jahrtausendwende erstmals wieder eine Zunahme von
Streiks in der Schweiz (Jaberg 
&lt;a href=&#34;#ref-Jaberg2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;). Dabei drehen
sich die Forderungen jedoch hauptsächlich um die Abwehr von noch
Schlimmerem. In jüngster Zeit gibt es weitere Hinweise darauf, dass
möglicherweise ganz zögerlich wieder ein Bewusstsein für Klasse in der
Schweiz entsteht: Die 99% Initiative der JUSO rückt den
Klassenantagonismus ins Zentrum. Die Wohninitiative, über welche am 9.
Februar 2020 abgestimmt wird, will die neoliberale Umverteilung von
unten nach oben auf dem Wohnungsmarkt über Kollektivierung von Wohnraum
eindämmen. Obwohl hierzulande der Begriff der “Enteignung” noch nicht
in den Diskurs gebracht werden konnte, wie dies in Berlin durch die Basisinitiative
“Deutsche Wohnen enteignen” tendenziell der Fall ist, zeigt sich also auch hier in
zunehmender Weise der Antagonismus anhand der Wohnfrage. Ein weiterer
Indikator könnte auch die Tatsache sein, dass 2010 der Begriff
“Klassenkampf” im Parteiprogramm der SP wieder auftaucht, nachdem seine
Verwendung in SP-Parteiprogrammen seit 1920 sukzessive abnahm und seit
1982 ganz verschwand. Auch in Reden taucht der Begriff zunehmend wieder
auf, obwohl dies von sozialdemokratischer Seite her meist mit einer
Distanzierung vom selbigen einhergeht. Nicht zuletzt ist im
Jahr 2019 die Klimabewegung mit “Fridays for future” auch in der Schweiz
sehr stark geworden und hat mit der Parole “System change not climate
change” die Frage nach der Überwindung des Kapitalismus erneut in einem gesellschaftlichen Diskurs platziert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;klasse---ein-relevanter-begriff-für-die-sozialstrukturanalyse-der-schweiz&#34;&gt;Klasse - ein relevanter Begriff für die Sozialstrukturanalyse der Schweiz?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Betrachtet man die Arbeitskämpfe der Schweiz in der zweiten Hälfte des
20. Jahrhunderts, scheint Adornos Diagnose, dass der ökonomische
Antagonismus nach wie vor besteht, jedoch durch die gewerkschaftliche
Einhegung und Integration virtuell unsichtbar geworden ist (Adorno

&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1972&#34;&gt;1972&lt;/a&gt;: 183), sehr treffend. Wahrscheinlich trifft sie
für die Schweiz, dem “Land des Arbeitsfriedens” in noch stärkerem Masse
zu, als für andere europäische Länder, was möglicherweise mit der im
Kontext des zweiten Weltkriegs etablierten und andauernden
Abschottungspolitik zu tun hat, welche die Einhegung des inneren
Konflikts noch verstärkte. Seit der neoliberalen Wende wurde der
Antagonismus wieder grösser, gleichzeitig blieb der Konflikt eingehegt
und latent. Die Frage bleibt offen, ob die erneuten Streiks seit der
Jahrtausendwende auf eine Umkehr hinweisen. Gerade wegen solchen
Tendenzen, nicht zuletzt aber auch wegen dem erstarkenden
Rechtspopulismus, politischer Regression und der Klimafrage, muss in der
soziologischen Debatte der Klassenbegriff unbedingt verwendet werden,
obwohl dieser wohl sinnvollerweise erweitert und verfeinert werden sollte,
wie dies etwa Vester macht (Vester 
&lt;a href=&#34;#ref-Vester2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;). Wird jedoch
der Antagonismus auch in der Theorie latent, steht seiner realen
Durchsetzung in allen Lebensbereichen noch weniger gegenüber.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;literatur&#34;&gt;Literatur&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Adorno1972&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Adorno, Theodor W. (1972): &lt;em&gt;Soziologische Schriften 1&lt;/em&gt;. Frankfurt am
Main: Suhrkamp Verlag.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Adorno1975&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (1975): “Reflexionen zur Klassentheorie.” in: &lt;em&gt;Gesellschaftstheorie
und Kulturkritik&lt;/em&gt;, Frankfurt am Main: Suhrkamp, 7–25.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Bateson1983&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Bateson, Gregory (1983): &lt;em&gt;Ökologie Des Geistes : Anthropologische,
Psychologische, Biologische Und Epistemologische Perspektiven&lt;/em&gt;. 2. Aufl.
Frankfurt a.M.: Suhrkamp.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Bateson2000&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2000): &lt;em&gt;Geist und Natur: eine notwendige Einheit&lt;/em&gt;. Hans Günter
Holl(ed.): Frankfurt am Main: Suhrkamp.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Beck1984&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Beck, Ulrich (1984): “Jenseits von Stand und Klasse Auf dem Weg in die
individualisierte Arbeitnehmergesellschaft.” &lt;em&gt;MERKUR&lt;/em&gt; 38(05): 0485–0497.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Bourdieu2016&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Bourdieu, Pierre (2016): &lt;em&gt;Sozialer Raum und &amp;ldquo;Klassen&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. 4. Auflage.
Frankfurt am Main: Suhrkamp.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Friedrich2018&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Friedrich, Sebastian &amp;amp; Redaktion analyse &amp;amp; kritik (2018): &lt;em&gt;Neue
Klassenpolitik Linke Strategien gegen Rechtsruck und Neoliberalismus.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Graf1996&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Graf, Martin Albert (1996): &lt;em&gt;Mündigkeit und soziale Anerkennung:
gesellschafts- und bildungstheoretische Begründungen sozialpädagogischen
Handelns&lt;/em&gt;. Weinheim; München: Juventa-Verl.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Jaberg2018&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Jaberg, Samuel (2018): “Soziale Konflikte nehmen in der Schweiz wieder
zu.” Abgerufen von: 
&lt;a href=&#34;https://www.swissinfo.ch/ger/wirtschaft/100-jahre-generalstreik_-soziale-konflikte-nehmen-in-der-schweiz-wieder-zu-/43827960&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.swissinfo.ch/ger/wirtschaft/100-jahre-generalstreik_-soziale-konflikte-nehmen-in-der-schweiz-wieder-zu-/43827960&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Koenig1998&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;König, Mario (1998): “Politik und Gesellschaft im 20. Jahrhundert:
Krisen, Konflikte, Reformen.” in: &lt;em&gt;Eine kleine Geschichte der Schweiz.&lt;/em&gt;,
Frankfurt am Main: Suhrkamp, 21–90.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Levy2009&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Levy, René (2009): &lt;em&gt;Die schweizerische Sozialstruktur&lt;/em&gt;. Zürich: Rüegger.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Poulantzas1975&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Poulantzas, Nicos (1975): &lt;em&gt;Klassen im Kapitalismus heute&lt;/em&gt;. Westberlin:
Verlag für das Studium der Arbeiterbewegung.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Thien2014&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Thien, Hans-Günter (2014): “Klassentheorien Die letzten 50 Jahre.”
&lt;em&gt;PROKLA PROKLA. Zeitschrift für kritische Sozialwissenschaft&lt;/em&gt; 44(175):
163–190.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Vester2019&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vester, Michael (2019): “Von Marx Bis Bourdieu: Klassentheorie Als
Theorie Der Praxis.” in: &lt;em&gt;Klassen - Fraktionen - Milieus. Beiträge Zur
Klassenanalyse&lt;/em&gt;, Manuskripte, Berlin: Rosa-Luxemburg Stiftung.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne bilden Geist und Natur eine notwendige Einheit
(vgl. Bateson 
&lt;a href=&#34;#ref-Bateson2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;). Begriffe sind jedoch immer
abstrakt und nie identisch mit dem, was sie bezeichnen (Bateson

&lt;a href=&#34;#ref-Bateson1983&#34;&gt;1983&lt;/a&gt;: 580). Das, was bezeichnet wird, ist
deswegen nicht weniger real, jedoch kann der Zugriff darauf stets
nur begrifflich sich annähernd stattfinden. Dabei wird jedoch nicht
aufgegeben, das bestimmte “Karten” (Begriffe/Theorien) zutreffender
für die Beschreibung der “Landschaft” sind als andere (vgl. Bateson

&lt;a href=&#34;#ref-Bateson1983&#34;&gt;1983&lt;/a&gt;: 590). &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
