<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Geschlechterforschung | nomaad.github.io</title>
    <link>/tags/geschlechterforschung/</link>
      <atom:link href="/tags/geschlechterforschung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Geschlechterforschung</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>de-ch</language><lastBuildDate>Mon, 30 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>img/map[gravatar:%!s(bool=false) shape:circle]</url>
      <title>Geschlechterforschung</title>
      <link>/tags/geschlechterforschung/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Queer-Theory und das psychophysische Problem</title>
      <link>/post/queer-theory-und-das-psychophysische-problem/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/queer-theory-und-das-psychophysische-problem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Unterscheidung von biologischem Geschlecht (sex) und sozialem
Geschlecht (gender) wurde von feministischen Theoretiker*innen
eingeführt. Dabei wurde &lt;em&gt;sex&lt;/em&gt; der Sphäre der unveränderlichen Natur und
&lt;em&gt;gender&lt;/em&gt; der Sphäre der veränderlichen Kultur zugeordnet. Judith Butler
hinterfragte diese Trennung und theoretisierte auch das biologische
Geschlecht als eine immer schon diskursiv durch Kultur geformte
Kategorie (Butler 
&lt;a href=&#34;#ref-Butler1991&#34;&gt;1991&lt;/a&gt;). Dies brachte ihr von
radikalen Feministinnen die Kritik ein, dass sie Frauen mit ihrem
Dekonstruktivismus entkörpere und generell mit ihrer
konstruktivistischen Theorie die Natur oder Materialität zu wenig
berücksichtige (vgl. bspw. Duden 
&lt;a href=&#34;#ref-Duden1993&#34;&gt;1993&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Debatten zu Natur und Kultur berühren meines Erachtens im Kern das
“psychophysische Problem”. Unter diesem Begriff versteht man in der
Philosophie die Frage nach dem Verhältnis von Leib und Seele, bzw.
Körper und Geist, bzw. Materie und Bewusstsein. Ich will in diesem Essay
für zwei spezifische Queer-Theoretiker*innen erörtern, welches
Verständnis des psychophysischen Problems implizit in ihren Theorien
steckt und gehe der Frage nach, wieso solch eine Reflexion für die
Queer-Theory relevant ist. Ich wähle Judith Butler und Anne
Fausto-Sterling, weil beide den sex-gender-Dualismus zu überwinden
versuchen, was sie für mein Vorhaben besonders interessant macht. Der
Text ist wie folgt aufgebaut: Ich führe (1), soweit wie für das weitere
Verständnis nötig, in das psychophysische Problem ein und skizziere die
gängigsten von der Philosophie vorgeschlagenen Lösungen dafür. Danach
arbeite ich (2) anhand einiger Aussagen für beide Theoretiker*innen
heraus, welche Lösung des psychophysischen Problems meiner Meinung nach
implizit in ihren Theorien steckt. Schliesslich beantworte ich (3) die
aufgeworfene Frage nach der Relevanz dieser Reflexion für die
Queer-Theory.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-psychophysische-problem-und-seine-lösungen&#34;&gt;Das psychophysische Problem und seine “Lösungen”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Beim psychophysischen Problem geht es um die Frage, wie die Welt des
Bewusstseins und die Welt der Materie zusammenhängen. Dieses Problem ist
sehr alt und beschäftigte Menschen als die Frage nach dem Verhältnis von
Leib und Seele oder von Körper und Geist seit der Antike. Wir erleben
unser Dasein als in zwei Welten getrennt. Einerseits haben wir
subjektive Erlebnisse: Unser Denken, Fühlen und Erleben hat eine
bestimmte subjektive Qualität. Es fühlt sich auf eine bestimmte Weise
an, etwas Rotes zu sehen oder Schokolade zu schmecken. Philosoph*innen
bezeichnen diese erlebten Geistesinhalte als &lt;em&gt;Qualia&lt;/em&gt;. Andererseits
scheint auch eine physische oder objektive Welt gegeben, in welcher wir
Dinge vermessen oder in welcher wir voraussehen können, was passiert,
wenn ein Stein in eine Fensterscheibe geworfen wird. Die beiden Welten
sind miteinander verwoben: Wenn ich mir im Geiste vornehme, dass ich
meinen Arm hebe um einen Stein zu werfen, dann macht dies mein Arm in
der Regel und ich sehe den Stein fliegen. Umgekehrt hat die materielle
Welt auch auf mein subjektives Erleben einen Einfluss, etwa dann, wenn
ich über einen Stein stolpere und auf den Boden pralle, was sich dann
subjektiv als Schmerzempfindung äussert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Philosophie werden verschiedene Typen von Lösungen des psychophysischen
Problems unterschieden: Im &lt;em&gt;Idealismus&lt;/em&gt; wird die Position
vertreten, dass alles fundamental geistig ist (Chalmers

&lt;a href=&#34;#ref-Chalmers2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;). Beispiele für Idealismen sind etwa die
christliche Genesis,&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Platos Ideenlehre oder der deutsche Idealismus
von Kant bis Hegel und seiner Vorstellung eines Weltgeistes. Gemeinsam
ist diesen Theorien, dass sie Bewusstsein als primäre Ursache erachten,
aus welcher Materie hervorgeht. Der Idealismus tut sich jedoch schwer
damit, erklären zu können, wieso eine kohärente physische Welt besteht.
Im &lt;em&gt;Materialismus&lt;/em&gt; (oder Physikalismus) wird postuliert, dass alles
fundamental materiell ist (Chalmers 
&lt;a href=&#34;#ref-Chalmers2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 3). Dazu
gehört der grösste Teil der Naturwissenschaften, zum Beispiel die
Neurowissenschaften, welche Bewusstsein vereinfacht gesagt als Produkt
von elektrischen Impulsen im Gehirn erklären wollen. Auch Marx’ Theorie,
in welcher er Hegels Idealismus auf den Kopf gestellt hat, ist
materialistisch.&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Gemeinsam ist diesen Theorien, dass sie Materie als
primäre Ursache erachten, aus welcher Bewusstsein hervorgeht. Der
Materialismus tut sich schwer, zu erklären, wie aus Materie subjektive
Erfahrungsinhalte entstehen können. Materialismus und Idealismus sind
beides &lt;em&gt;Monismen&lt;/em&gt;, welche ein einziges Seinsprinzip postulieren, aus
welchem alles andere hervorgeht. Im Gegensatz dazu wird im &lt;em&gt;Dualismus&lt;/em&gt;
postuliert, dass nicht alles fundamental materiell ist und deshalb
alles, was nicht fundamental materiell ist, fundamental geistig ist
(Chalmers 
&lt;a href=&#34;#ref-Chalmers2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 3). Es werden also zwei komplett
verschiedene Seinsprinzipien postuliert. Der bekannteste Vertreter
dieser Position ist Descartes, nach welchem der “cartesianische
Dualismus” benannt ist. Dualistische Positionen tun sich schwer zu
erklären, wie die beiden getrennten Welten miteinander interagieren
können. Nebst oben erwähnten idealistischen und materialistischen
Monismen, gibt es noch &lt;em&gt;neutrale Monismen&lt;/em&gt;, welche postulieren, dass
alles immer gleichzeitig materielle &lt;em&gt;und&lt;/em&gt; geistige Eigenschaften
besitzt. Das würde jedoch bedeuten, dass auch kleinste Elementarteilchen
bereits geistige Eigenschaften haben, wie dies beispielsweise im
Panpsychismus als Spielart des neutralen Monismus der Fall ist (vgl.
Chalmers 
&lt;a href=&#34;#ref-Chalmers2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;; Spät 
&lt;a href=&#34;#ref-Spaet2010&#34;&gt;2010&lt;/a&gt;,

&lt;a href=&#34;#ref-Spaet2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;). Eine ähnliche Position eines neutralen Monismus
ist bei Bateson zu finden (vgl. Bateson 
&lt;a href=&#34;#ref-Bateson2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ohne hier vertieft darauf einzugehen kann festgehalten werden, dass keiner der Lösungsvorschläge abschliessend plausibel ist und alle neue Widersprüche erzeugen (vgl. Chalmers 
&lt;a href=&#34;#ref-Chalmers1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 28).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-psychophysische-problem-bei-judith-butler-und-anne-fausto-sterling&#34;&gt;Das psychophysische Problem bei Judith Butler und Anne Fausto-Sterling&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Folgenden versuche ich, einen Einblick ins Verständnis vom
Geist-Materie-Verhältnis bei Judith Butler und Anne Fausto-Sterling zu
erlangen und ihre Positionen den oben geschilderten “Lösungen” für das
psychophysische Problem zuzuordnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Butler kritisiert an der bisherigen feministischen Theorie, dass das
feministische Subjekt durch die Unterscheidung von anatomischem
Geschlecht (sex) und Geschlechtsidentität (gender) aufgespalten wird
(Butler 
&lt;a href=&#34;#ref-Butler1991&#34;&gt;1991&lt;/a&gt;: 22). Nach Butler ist auch &lt;em&gt;sex&lt;/em&gt; als
Kategorie genau wie &lt;em&gt;gender&lt;/em&gt; diskursiv konstruiert und dient der
Legitimation und Stabilisierung des heteronormativen Geschlechterrahmens
(Butler 
&lt;a href=&#34;#ref-Butler1991&#34;&gt;1991&lt;/a&gt;: 24). Diesen Standpunkt vertritt Butler
auch in ihrer Antwort auf die Kritik, dass sie “die Frauen entkörpere”
(Duden 
&lt;a href=&#34;#ref-Duden1993&#34;&gt;1993&lt;/a&gt;): In &lt;em&gt;Bodies that matter&lt;/em&gt; schreibt sie,
dass die sich ständig wiederholende Macht des Diskurses diejenigen
Phänomene hervorbringt, welche sie reguliert und restringiert (Butler

&lt;a href=&#34;#ref-Butler1993&#34;&gt;1993&lt;/a&gt;: 22). Materie ist somit immer etwas zu Materie
gewordenes und ein Effekt von diskursiver Macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Butler wendet sich also in ihrer Argumentation gegen die strikte
Trennung von &lt;em&gt;sex&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;gender&lt;/em&gt; und damit gegen eine dualistischen
Position, welche Materie und Geist in zwei völlig verschiedenen Sphären
ansiedelt. Materialität wird bei Butler performativ in Diskursen
hergestellt. Ein Diskurs kann als Produkt von geistiger Aktivität
verstanden werden. Dass Geist die Materie hervorbringt ist wiederum die
Position des Idealismus. Ich würde deshalb Butlers Theorie als
idealistische bezeichnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch Anne Fausto-Sterling, eine Biologin und Queer-Theoretikerin,
kritisiert wie Butler die fundamentale Trennung von Natur und Kultur und
wendet sich explizit gegen Dualismen. Im Gegensatz zu Butler plädiert
sie jedoch dafür, Materie/Natur und Diskurs/Kultur als untrennbare
Einheit gleichsam ernst zu nehmen (Fausto-Sterling

&lt;a href=&#34;#ref-Fausto-Sterling2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;: 20). Fausto-Sterling wendet sich gegen
stark konstruktivistische Perspektiven, denn diese würden tendenziell
die Biologie exkludieren und eine feministische Kritik vom Körper oder
hormonellen Strukturen undenkbar machen (Fausto-Sterling

&lt;a href=&#34;#ref-Fausto-Sterling2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;: 22). Sie geht also mit Butler einig,
dass auch &lt;em&gt;sex&lt;/em&gt; diskursiv geprägt ist, weist aber darauf hin, dass
Domänen der Biologie, Anatomie, Physiologie, Krankheit, Alter, Leben und
Tod nicht negiert werden können (Fausto-Sterling

&lt;a href=&#34;#ref-Fausto-Sterling2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;: 23). In Anlehnung an (Grosz

&lt;a href=&#34;#ref-Grosz2011&#34;&gt;2011&lt;/a&gt;) schreibt Fausto-Sterling im Gegensatz zu Butler
biologischen Prozessen einen Status zu, welcher &lt;em&gt;vor&lt;/em&gt; ihrer Bedeutung
existiert. (Fausto-Sterling 
&lt;a href=&#34;#ref-Fausto-Sterling2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;: 23). Aber
Rohmaterial an sich ist nie genug und muss in Bedeutung organisiert
werden (Fausto-Sterling 
&lt;a href=&#34;#ref-Fausto-Sterling2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;: 26). Damit
postuliert sie eine Einheit von Materie und Geist. Dass Geist und Materie gleichsam
eine fundamentale Einheit bilden, ist identisch mit der Position eines neutralen
Monismus. Ich würde deshalb Fausto-Sterlings Theorie als neutral
monistische bezeichnen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zur-relevanz-des-psychophysischen-problems-für-die-queer-theory&#34;&gt;Zur Relevanz des psychophysischen Problems für die Queer-Theory&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Welches Fazit lässt sich aus dieser Erkenntnis ziehen? Die Aufteilung in
&lt;em&gt;sex&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;gender&lt;/em&gt; entsprechen einem Dualismus. Folgt man der
philosophischen Kritik an dualistischen Positionen, problematisieren
Butler und Fausto-Sterling diese Trennung zurecht, denn sie erschwert
die Theoretisierung der Verwobenheit von &lt;em&gt;sex&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;gender&lt;/em&gt;. Butler
kippt mit ihrer Theorie in eine idealistische Richtung, welche zu einem
Anti-Realismus tendiert und die relativ stabile Kohärenz der Welt nicht
erklären kann, wie dies vielen poststrukturalistischen und
dekonstruktivistischen Theorien gemein ist. Aus dieser Perspektive ist
auch verständlich, wieso gerade marxistische Theoretiker*innen Butler
kritisieren, denn sie verfolgen eine materialistische Position. Mit der
Wichtigkeit von Butler und anderen Poststrukturalist*innen für die
Queer-Theory (z.B. Foucault ), tendiert diese insgesamt zum Idealismus.
Positionen wie die neutral monistische von Fausto-Sterling, welche
einerseits Dualismen überwinden, andererseits auch ein Gegengewicht zum
Idealismus bieten, erachte ich deshalb für die Queer-Theory als
relevant. Ein neutraler Monismus scheint mir die Problematiken der
Einseitigkeiten von Idealismus und Materialismus am am ehesten
überwinden zu können, ohne sich in dualistische Abspaltungen zu
verstricken. Einen neutralen Monismus zu postulieren bedeutet aber,
geistige Eigenschaften in sämtlicher Materie anzunehmen, also bereits in
Elementarteilchen. Ein solch geistiges Universum wiederum klingt für den
(natur-)wissenschaftlich aufgeklärten Menschen möglicherweise
befremdlich. Welche Lösung für das psychophysische Problem die Beste
ist, bleibt auch nach über zweitausend Jahren Denkarbeit unklar. Nicht
von ungefähr hat sich deshalb der von David Chalmers eingeführte Begriff
“the hard problem” (Chalmers 
&lt;a href=&#34;#ref-Chalmers1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;) als Synonym für
das psychophysische Problem etabliert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;literatur&#34;&gt;Literatur&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Bateson2000&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Bateson, Gregory (2000): &lt;em&gt;Geist und Natur: eine notwendige Einheit&lt;/em&gt;.
Hans Günter Holl(ed.): Frankfurt am Main: Suhrkamp.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Butler1991&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Butler, Judith (1991): &lt;em&gt;Das Unbehagen der Geschlechter&lt;/em&gt;. Frankfurt am
Main: Suhrkamp.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Butler1993&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (1993): &lt;em&gt;Bodies That Matter on the Discursive Limits of &amp;ldquo;Sex&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. New
York: Routledge.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Chalmers1998&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Chalmers, David J. (1998): “Facing up to the Problem of Consciousness.”
in: Jonathan Shear(ed.): &lt;em&gt;Explaining Consciousness: The Hard Problem.&lt;/em&gt;,
Cambridge: Mit Press.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Chalmers2013&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2013): “Panpsychism and Panprotopsychism.”&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Chalmers2018&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2018): “Idealism and the Mind-Body Problem.” in: William
Seager(ed.): &lt;em&gt;The Routledge Handbook of Panpsychism&lt;/em&gt;, New York:
Routledge.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Duden1993&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Duden, Barbara (1993): “Die Frau Ohne Unterleib: Zu Judith Butlers
Entkörperung.” &lt;em&gt;Feministische Studien&lt;/em&gt; 11(2): 24–33.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Fausto-Sterling2000&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Fausto-Sterling, Anne (2000): &lt;em&gt;Sexing the Body: Gender Politics and the
Construction of Sexuality&lt;/em&gt;. New York: Basic Books.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Grosz2011&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Grosz, Elizabeth (2011): &lt;em&gt;Volatile Bodies Toward a Corporeal Feminism&lt;/em&gt;.
Bloomington: Indiana University Press.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Marx1968&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Marx, Karl &amp;amp; Engels, Friedrich (1968): &lt;em&gt;Werke. Band 23.&lt;/em&gt; Berlin: Dietz
Verlag.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Marx1975&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (1975): &lt;em&gt;Werke. Band 13.&lt;/em&gt; 7th ed. Berlin: Dietz Verlag.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Spaet2010&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Spät, Patrick (2010): “Panpsychismus ein Lösungsvorschlag zum
Leib-Seele-Problem.” Dissertation. Freiburg in Breisgau.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Spaet2016&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2016): &lt;em&gt;Der Mensch lebt nicht vom Hirn allein: warum wir kein
Haufen Neuronen sind - und was wir dann sind&lt;/em&gt;. Berlin: epubli.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;“Am Anfang war das Wort, und das Wort war bei Gott, und das Wort
war Gott.” (Johannes 1:1) &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;“Es ist nicht das Bewusstsein der Menschen, das ihr Sein, sondern
umgekehrt ihr gesellschaftliches Sein, das ihr Bewusstsein
bestimmt.” (Marx &amp;amp; Engels 
&lt;a href=&#34;#ref-Marx1975&#34;&gt;1975&lt;/a&gt;: 9). “Meine
dialektische Methode ist der Grundlage nach von der Hegelschen nicht
nur verschieden, sondern ihr direktes Gegenteil. Für Hegel ist der
Denkprozess, den er sogar unter dem Namen Idee in ein selbständiges
Subjekt verwandelt, der Demiurg des Wirklichen, das nur seine äußere
Erscheinung bildet. Bei mir ist umgekehrt das Ideelle nichts andres
als das im Menschenkopf umgesetzte und übersetzte Materielle.” (Marx
&amp;amp; Engels 
&lt;a href=&#34;#ref-Marx1968&#34;&gt;1968&lt;/a&gt;: 27). &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Social-Egg-Freezing und Social Reproduction Theory</title>
      <link>/post/social-egg-freezing-und-social-reproduction-theory/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/social-egg-freezing-und-social-reproduction-theory/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unter Egg-Freezing oder “Eizellenvorsorge” (Hotz 
&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;:1) wird das vorsorgliche Entnehmen, Einfrieren und Aufbewahren von
Eizellen einer Frau verstanden, um mit diesen zu einem späteren
Zeitpunkt im Leben mittels In-Vitro-Fertilisation zu befruchten,
wiedereinzusetzen und dadurch einen Kinderwunsch derselben Frau zu
erfüllen. Der Begriff des Social-(Egg-)Freezing betont im Gegensatz zum
Medical-(Egg-)Freezing, dass die Motivation für den Eingriff nicht aus
gesundheitlichen Gründen (etwa bei anstehenden Chemotherapien, welche
die Eizellen gefährden) erfolgt, sondern ohne medizinische Indikation,
namentlich mangels passendem Partner, finanziellen oder anderen Gründen,
welche den Zeitpunkt zum Kinder haben ungünstig machen. Hotz (Hotz

&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 2) weist diese Begriffsdichotomie zu Gunsten des
allgemeineren Begriffs der “Eizellenvorsorge” als unscharf zurück, unter
anderem deshalb, weil auch die notwendigerweise eintretende
altersbedingte Infertilität auch als “Krankheit” konstruiert werden
kann. Im englischsprachigen Raum wird anstelle von Social-Egg-Freezing
auch von “elective egg freezing” oder “non-medical egg freezing”
gesprochen (Alteri et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Alteri2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 647). Gegenstand
dieses Essays soll die Praxis der selbstbestimmten Entnahme, Einfrierung
und Aufbewahrung von Eizellen ohne unmittelbar drohender Unfruchtbarkeit
und einem nicht-pathologisierenden Verständnis der längerfristig
notwendigerweise zu erwartenden Unfruchtbarkeit spätestens nach der
Menopause sein. Dafür wird der Begriff des Social-Egg-Freezing oder die
Abkürzung SEF verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Praxis des Social-Egg-Freezing wirft ethische und moralische Fragen
auf und wird in verschiedenen Diskursen unterschiedlich normativ
bewertet. Cattapan et al. (
&lt;a href=&#34;#ref-Cattapan2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;: 238) greifen den
normativen Diskurs um SEF auf und weisen darauf hin, dass in einigen
feministischen Diskursen (vgl. Harwood 
&lt;a href=&#34;#ref-Harwood2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;) SEF als
“game changer” erachtet wird, welcher Frauen ermöglicht “to have it
all”, also Karriere zu machen und biologisch verwandte Kinder zu haben.
Dies wird jedoch von Cattapan et al. (
&lt;a href=&#34;#ref-Cattapan2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;: 238)
als unterkomplexe Bewertung bezeichnet, welche Herausforderungen einer
zunehmend kompetitiven Arbeitswelt und akademischer Umwelt zu wenig
berücksichtigt. Diese Debatte ist nicht neu.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Eine Frage, die sich stellen lässt, ist,
ob SEF die Geschlechtergerechtigkeit fördert oder untergräbt (Harwood

&lt;a href=&#34;#ref-Harwood2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;: 66)? Wie (Harwood 
&lt;a href=&#34;#ref-Harwood2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;:
66) in einer späteren Publikation treffend feststellt, hängt die
Beantwortung dieser Frage stark davon ab, welcher normative Rahmen
eingesetzt wird und welches Verständnis der Natur und der Ursprünge von
Ungleichheiten zwischen Geschlechtern sowie dem Sinn und den Grenzen von
medizinischen Technologien dahinter steht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Essay soll die Praxis des Social-Egg-Freezing unter der
Perspektive der marxistisch-feministischen Social Reproduction Theory
(Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;) betrachtet werden. Diese Theorie
argumentiert einerseits eng am &lt;em&gt;Kapital&lt;/em&gt; von Karl Marx und
beleuchtet die Frage nach der Unterdrückung der Frauen und patriarchalen
Strukturen unter einem Blickwinkel der politischen Ökonomie. Damit kann
die Praxis des Social-Egg-Freezing aus einer Perspektive betrachtet
werden, welche meines Erachtens oftmals wenig Berücksichtigung findet.
Gleichzeitig ist zu betonen, dass solch ein marxistischer Ansatz nur
einen spezifischen Standpunkt oder mit den Worten von (Harwood

&lt;a href=&#34;#ref-Harwood2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;: 66) nur einen von vielen normativen Rahmen
darstellt und somit andere Faktoren ausklammert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Essay ist folgendermassen gegliedert: Es wird (1) die Social
Reproduction Theory soweit wie für die weitere Diskussion nötig
herausgearbeitet, um dann (2) gestützt auf Studien zu fragen, wer
Social-Egg-Freezing in Anspruch nimmt und welche individuellen Motive
dafür relevant sind. Anschliessend werden (3) einige hinter der Praxis
des Social-Egg-Freezing liegende gesellschaftliche Entwicklungen zu
Erstgeburten, Erwerbsquoten und zu erwartender Bildungsdauer
angeschnitten, um dann schliesslich (4) die Ausgangsfrage zu diskutieren
und zu beantworten.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;social-reproduction-theory&#34;&gt;Social Reproduction Theory&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vogel (
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 141) argumentiert in ihrer 1983
verfassten Monographie, dass bisherige sozialistische und marxistische
Texte keinen stabilen analytischen Rahmen zur Theoretisierbarkeit der
Unterdrückung und Befreiung von Frauen bot. Diesen zu schaffen, ist das
Ziel ihres Buches. Die Kategorie der “Frauenfrage” sei keine adäquate
Analysekategorie, vielmehr müsse das Problem von der Reproduktion der
Arbeitskraft her gedacht werden (Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 142).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Folgenden wird Vogel’s Hauptargument wiedergegeben, welches sie im Kapitel 10 erarbeitet (
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;, Kap. 10):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menschen haben die Kapazität, grösseren Gebrauchswert zu produzieren,
als sie für ihre unmittelbare eigene Subsistenz benötigen. In einer
Klassengesellschaft wird dieses Potential zu Gunsten der herrschenden
Klasse organisiert, wobei diese die Mehrwertproduktion der beherrschten
Klasse gemäss einem bestimmten Set von sozialen Beziehungen aneignet.
Damit diese Klassengesellschaft bestehen kann, muss ständig eine
bestimmte Menge an ausbeutbarer Arbeitskraft vorhanden sein, welche den
Mehrwert produziert. Arbeiter*innen leben hingegen nicht für immer, sie
erleiden Abnutzung, Verschleiss und Tod und müssen kontinuierlich durch
mindestens die gleiche Menge an frischer Arbeitskraft ersetzt werden. Wo
diese Ersetzung durch generationale Reproduktion gewährleistet wird&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;,
werden biologische Unterschiede zwischen Männern und Frauen relevant.
Frauen und Männer sind bezüglich diesem spezifischen Punkt verschieden,
denn die biologische Reproduktion von Menschen erfolgt nicht durch
Parthenogenese (Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 146). Die teilweise
reduzierte Arbeitskapazität von Frauen während des Kinderkriegens
schafft potentiell einen Widerspruch für die herrschende Klasse (Vogel

&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 151): Wenn Frauen absorbiert sind durch
Schwangerschaft und Geburt von Kindern, können sie in dieser Zeit nicht
gleichermassen wie andere Personen in der Mehrwert-Produktion
ausgebeutet werden. Wenn aber Frauen keine Kinder gebären, ist die
Reproduktion der Arbeitskraft nicht sichergestellt, was wiederum die
Ausbeutung des Mehrwerts gefährdet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Widerspruch zwischen generationaler Reproduktion und
Mehrwertmaximierung ist für Vogels Argument zentral: Aus
klassenkämpferischen Versuchen, diesen Widerspruch aufzulösen,
entwickelten sich historisch verschiedene Formen der Reproduktion der
Arbeitskraft. Sie bedeuten in fast allen Fällen eine größere
Verantwortung der Männer der beherrschten Klasse für die Bereitstellung
materieller Existenzmittel (Verkauf der Arbeitskraft durch Lohnarbeit),
eine größere Verantwortung der Frauen der beherrschten Klasse für die
laufenden Aufgaben der notwendigen Arbeit (reproduktive bzw.
Care-Arbeit) sowie institutionalisierten Formen der männlichen
Herrschaft über Frauen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vogel hält fest, dass Frauen in den meisten Klassengesellschaften
einerseits an der Mehrwertproduktion und andererseits an der notwendigen
Arbeit (Reproduktion) teilnehmen (Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 155).
Die tatsächlich Ausgestaltung der Reproduktion müsse stets in ihrem
historischen Kontext betrachtet werden. Vogel’s These lautet, dass aus
ihrer theoretischen Perspektive bestimmte Tendenzen abgeleitet werden
können, nämlich, dass in Situationen, welche die generationale Ersetzung
der Arbeitskraft minimieren (z.B. durch Sklaverei oder Einwanderung),
die Geschlechterunterschiede in der Arbeit und familialen Institutionen
relativ schwach werden können (und vice versa) (Vogel

&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 155): Eine tiefe Gewichtung der generationalen
Reproduktion schwächt also die Geschlechterunterschiede und führt quasi
zu schwächeren patriarchalen Strukturen, eine hohe Gewichtung umgekehrt
aber zu einem starkem Patriarchat. Abhängig von der historischen
Situation können also entweder die Rolle der Familie als Ort der
generationalen Reproduktion oder die Teilnahme der Frauen an der
Mehrwertproduktion betont werden (oder beides) (Vogel

&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 155). In Perioden, in welchen die herrschende
Klasse die Mehrwertproduktion maximieren muss, werden tendenziell alle
Individuen in diese eingebunden, was zu schweren Veränderungen in
den Institutionen des Familienlebens und der männlichen Dominanz führt
(Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 156). Dies sei der Fall im sich
industrialisierenden England zu Zeiten Marx gewesen, jedoch auch in den
hochkapitalistischen Ländern von heute (Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;:
156).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor dem Hintergrund einer Maximierung des Mehrwerts scheint es somit
sinnvoll, die Hausarbeit durch Sozialisierung ihrer Aufgaben
(z.B. in Kindertagesstätten, Tagesschulen etc.) zu reduzieren (Vogel

&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 162): So kann familiale Hausarbeit
rationalisiert werden, was die Kosten für die notwendige Arbeit senkt
(relative Mehrwertsteigerung) und gleichzeitig kann eine grössere Zahl
von Haushaltmitgliedern der Arbeiterschaft beitreten (absolute
Mehrwertsteigerung). Der zunehmende Zugang zum Arbeitsmarkt für Frauen
erachtet Vogel (
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 167) als Manifestation der
strukturellen Tendenz von kapitalistischen Gesellschaften hin zu einer
grösstmöglichen Verfügbarkeit von Arbeitskraft. Eine letzte Barriere für
diese Rationalisierungstendenz bildet der Prozess des Kindergebärens
(Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 163).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wer-nimmt-aus-welchen-gründen-social-egg-freezing-in-anspruch&#34;&gt;Wer nimmt aus welchen Gründen Social-Egg-Freezing in Anspruch?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es existieren relativ wenige Studien über Frauen, welche
Social-Egg-Freezing in Anspruch nehmen, und ihren individuellen Motiven.
Die Feststellung von (Hotz 
&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 3), dass für die
Schweiz keine Daten vorliegen, trifft meines Wissens auch heute noch zu.
In den hier berücksichtigten Studien wird SEF grösstenteils von Frauen
im Alter ab Mitte 30 bis Ende 40 in Anspruch genommen (Alteri et al.

&lt;a href=&#34;#ref-Alteri2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 647; Baldwin et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;:
167; Vallejo et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Vallejo2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 4), wobei die späten
Einfrierungen aufgrund von möglichen Gesundheitsrisiken und geringen
Erfolgschancen fragwürdig sind (vgl. Wunder 
&lt;a href=&#34;#ref-Wunder2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 5).
Die meisten Frauen gehören der gehobenen Mittelklasse an, haben einen
höheren Bildungsabschluss, sind berufstätig und Single (Alteri et al.

&lt;a href=&#34;#ref-Alteri2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 647; Baldwin et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;:
167; Vallejo et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Vallejo2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 4).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es werden folgende Motive für SEF genannt: es fehlt an einem geeigneten
Partner (Alteri et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Alteri2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 647; Baldwin et al.

&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 168; Hotz 
&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 3), die
Menopause naht (Hotz 
&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 3), die Zeit rennt ganz
allgemein davon (Baldwin et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 168) oder es
wird spätere Reue befürchtet, wenn die Möglichkeit des
Social-Egg-Freezing nicht genutzt wurde (Baldwin et al.

&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 169). Umstritten sind Motive bezüglich der
Karriere oder der Vereinbarkeit von Beruf und Kinderwunsch. Die in
Medien oftmals auftauchende These, dass Frauen, welche
Social-Egg-Freezing in Anspruch nehmen, die eigene Karriere einem
Kinderwunsch vorziehen, hält den empirischen Daten nicht Stand (Baldwin
et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 170). Trotzdem gibt es Befunde, dass
nicht abgeschlossene Berufs- und Ausbildungspläne (Harwood

&lt;a href=&#34;#ref-Harwood2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;: 61; Hotz 
&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 3) oder
professionelle oder finanzielle Probleme (Alteri et al.

&lt;a href=&#34;#ref-Alteri2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 647; Harwood 
&lt;a href=&#34;#ref-Harwood2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;: 61) als
Motive auftauchen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;späte-mutterschaft-erwerbsquoten-und-bildungsdauer&#34;&gt;Späte Mutterschaft, Erwerbsquoten und Bildungsdauer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auf gesellschaftlicher Ebene lässt sich für die Schweiz und Länder des
globalen Nordens aufzeigen, dass sich das Alter von Frauen zum Zeitpunkt
ihrer Erstgeburt in den letzten 20 Jahren erheblich erhöht und von Mitte
20 tendenziell Richtung Anfang oder Mitte 30 verschoben hat (Baldwin

&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;: 679; Hotz 
&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 4). Wie lässt
sich diese Entwicklung erklären? Eine tiefergehende Analyse ist hier
nicht möglich, Baldwin (
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;: 861) nennt aber einige
Aspekte, welche hauptsächlich ökonomischen Ursprungs sind: die
Notwendigkeit eines Doppeleinkommens pro Haushalt, um mit den steigenden
Lebenskosten mithalten zu können (Daly &amp;amp; Bewley 
&lt;a href=&#34;#ref-Daly2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;;
Waldby 
&lt;a href=&#34;#ref-Waldby2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;); Befürchtungen zur wirtschaftlichen
Unsicherheit und Marktinstabilität (Adsera 
&lt;a href=&#34;#ref-Adsera2011&#34;&gt;2011&lt;/a&gt;;
Bono, Weber, &amp;amp; Winter-Ebmer 
&lt;a href=&#34;#ref-Bono2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;); das Bedürfnis nach
finanzieller Stabilität vor der Elternschaft (Cooke, Mills, &amp;amp; Lavender

&lt;a href=&#34;#ref-Cooke2012&#34;&gt;2012&lt;/a&gt;; Daniluk &amp;amp; Koert 
&lt;a href=&#34;#ref-Daniluk2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;); der
Bedeutungsverlust vom fordschen Normalarbeitsverhältnis und Zunahme von
prekären Anstellungsbedingungen (Daly &amp;amp; Bewley 
&lt;a href=&#34;#ref-Daly2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;;
Waldby 
&lt;a href=&#34;#ref-Waldby2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;) und die hohen Kosten für Kinderbetreuung
(Berrington 
&lt;a href=&#34;#ref-Berrington2004&#34;&gt;2004&lt;/a&gt;). Gleichzeitig sind Frauen
zunehmend in den Arbeitsmarkt integriert (Baldwin

&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;: 861), generell steigt die Ausbildungsdauer
(Clarke &amp;amp; Hammarberg 
&lt;a href=&#34;#ref-Clarke2005&#34;&gt;2005&lt;/a&gt;) und die Verlässlichkeit
von Verhütungsmitteln nimmt zu (Tough et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Tough2002&#34;&gt;2002&lt;/a&gt;).
Neben diesen Aspekten nennt (Baldwin 
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;: 861) die
zunehmende Schwierigkeit einen Partner zu finden, welcher geeignet ist
und Kinder haben möchte sowie die zunehmende Normalisierung von
Beziehungsauflösungen und mehreren Partnerschaften.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Entwicklungen können auch für die Schweiz vermutet werden. Waren
1970 nur 31.1% aller gebärenden Frauen über 30 Jahre alt, sind es 2018
bereits 71.7%, das Alter verschiebt sich also nach oben (BFS

&lt;a href=&#34;#ref-BFS2019b&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;#ref-BFS2019b&#34;&gt;a&lt;/a&gt;). Die zu erwartende
Bildungsdauer hat insgesamt auf 17.1 Jahre (2015) zugenommen, bei Frauen
jedoch noch stärker, als bei Männern (BFS 
&lt;a href=&#34;#ref-BFS2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;). Die
Erwerbsquote von Frauen, also der Anteil an Frauen, welche am
Arbeitsmarkt teilnehmen, lag 1970 bei ca. 41% der Gesamtbevölkerung und
2018 bei 62% (BFS 
&lt;a href=&#34;#ref-BFS2019a&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;#ref-BFS2019a&#34;&gt;b&lt;/a&gt;). Gleichzeitig
hat sich jedoch, die Erwerbsquote bei Männern nur gering verringert und
ist seit den 1970er von ca. 80% auf 75% gefallen. Die Erwerbsquote der
Gesamtbevölkerung hat insgesamt zugenommen, zwischen 1970 und 1990
pendelte sie um die 60% mit schwankender Tendenz nach oben und ist seit
1990 bei ca. 68% stabil. Die Statistiken zur Erwerbsquote sind nur
bedingt aussagekräftig, da Teilzeitarbeitsverhältnisse nicht abgebildet
werden. Jedoch lässt sich bereits durch diese Daten vermuten, dass
insgesamt auf dem Arbeitsmarkt ein zunehmender Konkurrenzkampf und
Selektionsdruck herrscht.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;social-egg-freezing-und-social-reproduction-theory&#34;&gt;Social-Egg-Freezing und Social Reproduction Theory&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die oben beschriebenen Entwicklungen weisen darauf hin, dass wir uns aus
Perspektive der Social Reproduction Theory in einer Phase befinden, in
welcher die Mehrwertproduktion maximiert und deshalb möglichst viel
Arbeitskraft mobilisiert werden soll. Vor diesem Hintergrund erscheint
Social-Egg-Freezing als willkommenes Mittel, um den von Lise Vogel
aufgeworfenen Widerspruch zwischen generationaler Reproduktion und
Mehrwertproduktion reproduktionstechnologisch aufzulösen: Durch
Social-Egg-Freezing kann die Reproduktion gewährleistet werden, ohne
dass dabei Frauen als Arbeitskräfte ausfallen. Durch die Digitalisierung
verschieben sich die Anforderungen an Arbeitskräfte zunehmend
dahingehend, dass vernetztes Denken, fachliche Expertise und Kreativität
immer mehr nachgefragt werden, was eine mögliche Erklärung für die
zunehmend länger werdende Ausbildungsdauer ist. Frauen können durch SEF
Karriere machen oder anders gesagt in ihrer vom Kapital her gedachten
“besten Zeit” als Arbeitskräfte ausgebeutet werden und sind dann durch
die Technologie trotzdem später noch für die reproduktive Arbeit
verfügbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es erstaunt deshalb kaum, dass grosse Unternehmen wie Facebook und Apple
2014 ihre Mitarbeiter*innen-Pakete um gratis Social-Egg-Freezing
erweiterten (Baldwin 
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019a&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 30). Unterdessen zogen
viele im Silicon Valley nach: JP Morgan, Microsoft, Google, Intel, Uber
und Netflix bieten ihren Mitarbeiterinnen SEF an (Baldwin

&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019a&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 30).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 162) erachtet die Sozialisierung der
reproduktiven Arbeit als Rationalisierung, welche eine höhere
Verfügbarkeit von Arbeitskraft zur Folge hat. Social-Egg-Freezing ist
jedoch gerade nicht eine Sozialisierung, sondern lässt die Verantwortung
beim Individuum. Wenn SEF als individuelles Problem gerahmt wird,
scheinen strukturelle Veränderungen unnötig (Cattapan et al.

&lt;a href=&#34;#ref-Cattapan2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;: 239). Cattapan et al.
(
&lt;a href=&#34;#ref-Cattapan2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;: 239) befürchten, dass SEF längerfristig zu
einem moralischen Imperativ wird, um dieser individuellen Verantwortung
gerecht zu werden. Ist dies ein Widerspruch zu Vogel’s Theorie?
Vielleicht. Möglicherweise hat Vogel nicht damit gerechnet, dass der
neoliberale Finanzkapitalismus sich so stark zu Gunsten der herrschenden
Klasse organisiert, dass er es schafft, die Reservearmee an Arbeitskraft
zu vergrössern und gleichzeitig die Reproduktion individualisiert zu
belassen. Was ist besser als die Reproduktion durch kostspielige
Auslagerung zu sozialisieren und gleichzeitig mehr Arbeitskraft zur
Verfügung zu haben? Wohl wenn die Reproduktion nach wie vor ohne
Kostenaufwand durch die Individuen gemacht wird und trotzdem mehr
ausbeutbare Arbeitskraft zur Verfügung steht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch vielleicht greift gerade hier der marxistische Blick zu kurz und
müsste um Kategorien erweitert werden, welche bessere Erklärungen für
die andauernde Wirkmächtigkeit des bürgerlichen Familienmodels liefern
können. Auch wird hier nur eine Seite der Medaille betrachtet: Frauen
sind die Möglichkeiten der Selbstverwirklichung im Arbeitsmarkt lange
verwehrt geblieben. Dadurch, dass dies tendenziell besser möglich
geworden ist, haben sich subjektive Freiheitsgrade und Wahlmöglichkeiten
erhöht, was mit diesem streng marxistischen Blick potentiell vergessen
gehen kann. Dies gilt es mitzudenken.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;literatur&#34;&gt;Literatur&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Adsera2011&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Adsera, Alicia (2011): “Where are the babies? Labor market conditions
and fertility in Europe.” &lt;em&gt;European journal of population = Revue
européenne de démographie&lt;/em&gt; 27(1).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Alteri2019&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Alteri, Alessandra/Pisaturo, Valerio/Nogueira, Daniela &amp;amp; D’Angelo,
Arianna (2019): “Elective Egg Freezing Without Medical Indications.”
&lt;em&gt;Acta Obstet Gynecol Scand&lt;/em&gt; 98(5): 647–652.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Baldwin2018&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Baldwin, Kylie (2018): “Conceptualising Women’s Motivations for Social
Egg Freezing and Experience of Reproductive Delay.” &lt;em&gt;Sociol Health Illn&lt;/em&gt;
40(5): 859–873.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Baldwin2019a&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2019): &lt;em&gt;Egg Freezing, Fertility and Reproductive Choice:
Negotiating Responsibility, Hope and Modern Motherhood.&lt;/em&gt; S.l.: Emerald
Publishing Limited.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Baldwin2019&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Baldwin, Kylie/Culley, Lorraine/Hudson, Nicky &amp;amp; Mitchell, Helene (2019):
“Running Out of Time: Exploring Women’s Motivations for Social Egg
Freezing.” &lt;em&gt;Journal of Psychosomatic Obstetrics &amp;amp; Gynecology&lt;/em&gt; 40(2):
166–173.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Berrington2004&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Berrington, Ann (2004): &lt;em&gt;Perpetual Postponers?: Women’s, Men’s and
Couple’s Fertility Intentions and Subsequent Fertility Behaviour&lt;/em&gt;. Place
of publication not identified: Office for National Statistics.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-BFS2018&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;BFS (2018): &lt;em&gt;Zu Erwartende Bildungsjahre Nach Geschlecht&lt;/em&gt;. Neuchatel:
Bundesamt für Statistik.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-BFS2019b&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2019a): &lt;em&gt;Lebendgeburten Nach Alter Der Mutter&lt;/em&gt;. Neuchatel:
Bundesamt für Statistik.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-BFS2019a&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2019b): &lt;em&gt;Wichtige Arbeitsmarktindikatoren, Entwicklung&lt;/em&gt;. Neuchatel:
Bundesamt für Statistik.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Bono2015&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Bono, Emilia Del/Weber, Andrea &amp;amp; Winter-Ebmer, Rudolf (2015): “Fertility
and Economic Instability: The Role of Unemployment and Job
Displacement.” &lt;em&gt;J Popul Econ Journal of Population Economics&lt;/em&gt; 28(2):
463–478.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Cattapan2014&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cattapan, Alana/Hammond, Kathleen/Haw, Jennie &amp;amp; Tarasoff, Lesley A.
(2014): “Breaking the Ice: Young Feminist Scholars of Reproductive
Politics Reflect on Egg Freezing.” &lt;em&gt;IJFAB: International Journal of
Feminist Approaches to Bioethics&lt;/em&gt; 7(2): 236–247.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Clarke2005&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Clarke, VE &amp;amp; Hammarberg, K (2005): “Reasons for Delaying Childbearing: A
Survey of Women Aged over 35 Years Seeking Assisted Reproductive
Technology.” &lt;em&gt;Australian Family Physician&lt;/em&gt; 34(3): 187–188, 206.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Cooke2012&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cooke, A/Mills, T. A &amp;amp; Lavender, T (2012): “Advanced Maternal Age:
Delayed Childbearing Is Rarely a Conscious Choice.” &lt;em&gt;International
Journal of Nursing Studies&lt;/em&gt; 49(1): 30–39.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Daly2013&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Daly, Irenee &amp;amp; Bewley, Susan (2013): “Reproductive Ageing and
Conflicting Clocks: King Midas’ touchReproductive Ageing and Conflicting
Clocks.” &lt;em&gt;RBMO Reproductive BioMedicine Online&lt;/em&gt; 27(6): 722–732.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Daniluk2017&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Daniluk, Judith C &amp;amp; Koert, Emily (2017): “Between a rock and a hard
place: The reasons why women delay childbearing.” &lt;em&gt;IJH International
Journal of Healthcare&lt;/em&gt; 3(1): 76.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Harwood2009&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Harwood, Karey (2009): “Egg Freezing: A Breakthrough for Reproductive
Autonomy?” &lt;em&gt;Bioethics&lt;/em&gt; 23(1): 39–46.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Harwood2015&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2015): “On the Ethics of Social Egg Freezing and Fertility
Preservation for Nonmedical Reasons.” &lt;em&gt;MB&lt;/em&gt;: 59.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Hotz2017&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hotz, Sandra (2017): “Eizellenvorsorge eine rechtliche Annäherung unter
besonderer Berücksichtigung der Rechte und Pflichten aus
Behandlungsvertrag.” &lt;em&gt;Recht. Zeitschrift für juristische Weiterbildung
und Praxis.&lt;/em&gt; 35(1): 1–19.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Tough2002&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Tough, S. C et al. (2002): “Delayed Childbearing and Its Impact on
Population Rate Changes in Lower Birth Weight, Multiple Birth, and
Preterm Delivery.” &lt;em&gt;Obstetrical &amp;amp; gynecological survey.&lt;/em&gt; 57: 485–486.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Vallejo2013&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vallejo, Victoria et al. (2013): “Social and Psychological Assessment of
Women Undergoing Elective Oocyte Cryopreservation: A 7-Year Analysis.”
&lt;em&gt;Open Journal of Obstetrics and Gynecology&lt;/em&gt; 03(01): 1–7.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Vogel2013&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vogel, Lise (2013): &lt;em&gt;Marxism and the Oppression of Women: Toward a
Unitary Theory&lt;/em&gt;. Chicago: Haymarket.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Waldby2015&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Waldby, Cathy (2015): “’Banking time’: egg freezing and the negotiation
of future fertility.” &lt;em&gt;Culture, health &amp;amp; sexuality.&lt;/em&gt; 17(3-4): 470–482.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Wunder2013&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Wunder, D (2013): “Social Freezing in Switzerland and Worldwide - a
Blessing for Women Today?” &lt;em&gt;Swiss Medical Weekly&lt;/em&gt; 143: w13746.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Für einige feministische Theoretikerinnen wie Shulamit Firestone
oder Donna Haraway galt die Befreiung der Frauen von der Last der
Schwangerschaft durch Reproduktionstechnologien als Utopie, während
von anderen, wie beispielsweise Bielefelder Ökofeministinnen in den
1980ern, der Einsatz von Reproduktionstechnologien als ultimative
patriarchale Aneignung der Schwangerschaft als letztes Eigentum der
Frauen dystopisch interpretiert wurden. &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vogel weist darauf hin, dass die Arbeitskräfte auch durch
Immigration oder Sklaverei ersetzt werden können (Vogel

&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 145). &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
