<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Neuer Geist des Kapitalismus | nomaad.github.io</title>
    <link>/tags/neuer-geist-des-kapitalismus/</link>
      <atom:link href="/tags/neuer-geist-des-kapitalismus/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Neuer Geist des Kapitalismus</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>de-ch</language><lastBuildDate>Thu, 20 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>img/map[gravatar:%!s(bool=false) shape:circle]</url>
      <title>Neuer Geist des Kapitalismus</title>
      <link>/tags/neuer-geist-des-kapitalismus/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Auf dem Weg zu einer solutionistischen Sozialen Arbeit?</title>
      <link>/post/solutionistische-soziale-arbeit/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/solutionistische-soziale-arbeit/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;!--TODO: Fertig bis Plattform Redaktionsschluss 15. Sept. 2020. Max 14&#39;000 Zeichen. Besser um die 8000. Titel, Lead, Zwischentitel pro Abschnitt. --&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ein Bachelor-Diplom in Sozialer Arbeit kann an der FHNW seit 2019 nun
auch in ‘Freiform’ erworben werden. Geht es bei der neuen Studienform um
einen progressiveren Zugang zu Bildung? Nein. Vielmehr helfen die
Hochschulen dem Spätkapitalismus stabil zu bleiben, indem sie die neuen
Geister des Kapitalismus institutionell adoptieren. In diesem Essay wird
für politisches Ghostbusting plädiert, statt ‘agile’ Lernumgebungen zu
kreieren und auf jeder Digitalisierungswelle mitzureiten.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Curriculumsrevisionen gehören für die Schweizer Fachhochschulen für
Soziale Arbeit im Konkurrenzkampf um Standortvorteile schon fast zum
Routineprogramm. Seit Herbst 2019 gibt es an der Fachhochschule
Nordwestschweiz eine neue Studienform: &lt;em&gt;Freiform&lt;/em&gt; nennt sich der
Bachelor-Studiengang, welcher - wen wundert’s - durch
Design-Thinking-Methodik&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; entwickelt wurde (FHNW

&lt;a href=&#34;#ref-FHNW2020a&#34;&gt;2020&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;#ref-FHNW2020a&#34;&gt;a&lt;/a&gt;,

&lt;a href=&#34;#ref-FHNW2020&#34;&gt;2020&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;#ref-FHNW2020&#34;&gt;b&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Studiert wird hier nicht mehr in Vorlesungen und Seminaren, vielmehr
bietet man auf dem “Marktplatz” seine Ideen als “Ware” an und findet
idealerweise beim “analogen Matching” gleichgesinnte Partner*innen, mit
welchen man sich zu “Bündnissen” zusammenschliesst (FHNW

&lt;a href=&#34;#ref-FHNW2020&#34;&gt;2020&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;#ref-FHNW2020&#34;&gt;b&lt;/a&gt;). Auf dem Marktplatz ist man per
Du - die hierarchische Beziehung zwischen Lehrpersonen und Studierenden
wird (zumindest vordergründig) aufgehoben: Studierende, Professor*innen
und Fachpersonen verschmelzen zur “Community”. Am Stehtisch oder in der
“digitalen Agora” steuern die Bündnisse auf der hohen See der sozialen
Probleme mittels Trial &amp;amp; Error selbständig ihren Zielen entgegen -
kooperativ, selbstorganisiert und digital (FHNW

&lt;a href=&#34;#ref-FHNW2020&#34;&gt;2020&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;#ref-FHNW2020&#34;&gt;b&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ist dies ein revolutionärer Schritt in Richtung progressive Bildung?
Wohl kaum. Vielmehr lässt sich die Freiform als Teil des sich wandelnden
kapitalistischen Geistes verstehen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;chillen-im-stahlharten-gehäuse-des-kapitalismus&#34;&gt;Chillen im stahlharten Gehäuse des Kapitalismus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mit Max Weber und seinem Werk zur protestantischen Ethik ist ein
wichtiger früher Theoretiker des Kapitalismus zu nennen. Hatte Marx eher
die materiellen Bedingungen der Produktion im Blick, so fragte Weber
1904 nach den kulturellen Faktoren, welche die kapitalistische
Produktionsweise legitimieren (Weber 
&lt;a href=&#34;#ref-Weber2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;). Nach Weber
hat sich aus der protestantischen Ethik des Calvinismus der “Geist des
Kapitalismus” entwickelt: Durch die Prädestinationslehre zum
vorbestimmten Schicksal verdammt, blieb dem frommen Calvinisten
subjektiv nichts anderes übrig, als seine Fahrt zur Hölle vielleicht
doch noch durch harte Anstrengung und weltlichen Erfolg abzuwenden.
Diese Logik hat sich nach Weber im Verlauf der Zeit von ihren religiösen
Wurzeln entkoppelt. Sie bleibt aber gleichsam wirksam und dient damit
dem Kapitalismus als geistige Legitimationsbasis. Das Streben nach
Erfolg in der Arbeit wurde zum gesellschaftlich geltenden Sachzwang und
damit zum “stahlharten Gehäuse” des Kapitalismus (Weber

&lt;a href=&#34;#ref-Weber2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 203).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fast hundert Jahre danach schlossen Luc Boltanski und Ève Chiapello mit
ihrem 1999 erschienenen Buch über den neuen Geist des Kapitalismus an
Webers berühmte Abhandlung an (Boltanski &amp;amp; Chiapello

&lt;a href=&#34;#ref-Boltanski2006&#34;&gt;2006&lt;/a&gt;). Die Zusammenbruchsthese von Marx hatte sich
zu diesem Zeitpunkt noch nicht bewahrheitet. Warum also hält sich der
Kapitalismus so beharrlich? Boltanski &amp;amp; Chiapello kommen zum Schluss,
dass sich der kapitalistische Geist erneuert. Die Langlebigkeit des
Kapitalismus lässt sich durch seine Fähigkeit erklären, gegen ihn
gerichtete Kritik zu integrieren und sich damit neue Legitimation zu
verschaffen. Die Autor*innen unterscheiden dabei zwischen
“Künstlerkritik” und “Sozialkritik” (Boltanski &amp;amp; Chiapello

&lt;a href=&#34;#ref-Boltanski2006&#34;&gt;2006&lt;/a&gt;: 80ff.). Während erstere vor allem die
kapitalistisch verursachte Entfremdung und Fremdbestimmung kritisiert,
lastet zweitere dem Kapitalismus die Erzeugung von Armut, Ungleichheit
und Ausbeutung an - dazu später mehr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwischen 1960 und 1990 hat der Kapitalismus die Künstlerkritik
integriert, welche von der 68er-Bewegung ausgegangen ist. Die Hippies
riefen nach Freiheit, kreativer Selbstentfaltung, Authentizität und
Selbstbestimmung. Und das bekamen sie auch - zumindest teilweise: Die
innovativen Unternehmen von heute sind “lean” und “agil” organisiert.
Hierarchien werden zu Heterarchien, in welchen Rollen dynamisch
übernommen werden und Mitarbeitende je nach Projekt mal in leitender,
mal in ausführender Position sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charakterisiert wird dieser neue Geist durch seine projektförmige
Beziehung zur Arbeit (Nachtwey &amp;amp; Seidl 
&lt;a href=&#34;#ref-Nachtwey2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 14).
Dieser Wandel ist nicht willkürlich, sondern hat seinen Ursprung in der
materiellen Notwendigkeit des Fordismus, seine Akkumulationsprobleme zu
überwinden. Doch die neuen Freiheiten des postfordistischen Modells
haben ihren Preis: Die projektförmige Selbstorganisation führt zu einer
Entgrenzung der Arbeit. Dauernde Erreichbarkeit, Überstunden und
Selbstausbeutung sind als Kehrseite der Medaille zur neuen Norm
geworden. Gleichzeitig stehen lediglich bestimmte Bereiche für die
Partizipation von Angestellten zur Disposition - das Unternehmenskapital
gehört in der Regel nicht dazu. Die neu erlangte Autonomie ist im
Unternehmertum des Selbst oft mehr Schein als Sein. Die eigene
Arbeitskraft muss immer noch verkauft werden, selbst wenn im stahlharten
Gehäuse nun fancy Sofas für’s autonome Chillen rumstehen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-studium-als-neoliberales-projekt&#34;&gt;Das Studium als neoliberales Projekt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Freiform als neues Studienmodell ist die Adoption des neuen
kapitalistischen Geistes in der Fachhochschule. Propagiert wird eine
projektförmige Beziehung zum Lernen. Gelernt wird interessengeleitet und
selbstbestimmt in formell nicht-hierarchischen Umgebungen. Klingt
eigentlich ganz gut und würde Montessori sicherlich posthum ein
zustimmendes Nicken entlocken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ohne Zweifel eröffnet diese Studienform Freiheiten, welche in
herkömmlichen Lehrgängen nicht existieren. Dies kann ein Schritt weg von
erzieherischem Bulimie-Lernen hin zu echter, selbstbestimmter Bildung
sein. Doch im Wald von Bologna müssen auch Freiform-Studis Credits
sammeln, wie Eichhörnchen ihre Nüsse vor dem Winter. Selbst wenn die
Erarbeitung von Kriterien für einen Leistungsnachweis und deren
Bewertung gemeinsam im “Trialog” stattfinden, haben in Grenzfällen die
Mitarbeitenden der Fachhochschule strukturell bedingt das letzte Wort.
So wurde an der Berner Fachhochschule beispielsweise auch schon mal
unzimperlich die Polizei gerufen, als in einer ähnlichen Situation gegen
den Rausschmiss einer Studentin protestiert wurde, da sie ein Modul zur
Entwicklung der “Selbst- und Sozialkompetenz” (wo die eigenen Lernziele
auch frei von Studierenden festgelegt werden können) nicht bestanden
hatte (Dyttrich 
&lt;a href=&#34;#ref-Dyttrich2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerade zu Beginn eines Studiums kann es für Studierende eine
Herausforderung sein, sich einen Überblick über das disziplinäre
“Neuland” zu verschaffen. Lehrpersonen haben diesbezüglich vermittels
ihrem Wissen eine Sachautorität und damit die Verantwortung, den
Studierenden bei ihren ersten Schritten in die Fachdebatten zur Seite zu
stehen. Autorität - wenn nicht “autoritär übertrieben” (Schwarz

&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 127) - hat eine ihrer Funktionen darin, sich
selbst überflüssig zu machen und gerade dadurch Autonomie zu ermöglichen
(Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 119ff.). Dies kann auch in der
Freiform gelingen, möglicherweise sogar besser als im herkömmlichen
Unterricht. Doch gleichzeitig eröffnet die Freiform der Fachhochschule
die Möglichkeit, mit gängigem neoliberalem Impetus, ihre Verantwortung
für eine fundierte Bildung (oder für deren Scheitern) komplett an die
Studierenden abzugeben, Präsenzzeiten zu kürzen, die Lehre zunehmend in
die “digitale Agora” auszulagern und damit eine Legitimationsgrundlage
für Rationalisierung und Kosteneinsparung zu schaffen. Was dabei auf der
Strecke bleibt, ist die Bildung.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-ich-rief-die-geister-werd-ich-nun-nicht-los&#34;&gt;Die ich rief, die Geister, werd ich nun nicht los&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Vermutung liegt nahe, dass es bei der Freiform (auch) um etwas
anderes geht, als um verbesserte Bildungschancen. In der neoliberalen
Gesellschaft sind spätestens mit der Bologna-Reform auch die
Universitäten und Fachhochschulen in den Strudel der entfesselten Märkte
gerissen worden (Schilliger 
&lt;a href=&#34;#ref-Schilliger2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;). Die gerufenen
Geister von Bologna (nicht zu verwechseln mit den kapitalistischen),
wird man nun nicht los. Jede Fachhochschule muss sich im Wettstreit um
Drittmittel oder Anzahl Studierende positionieren und von anderen
Hochschulen abgrenzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn der kapitalistische Geist die gegenwärtige Akkumulationslogik
legitimiert und damit den Kapitalismus am Leben erhält, so wird die
Inkorporation dieses Geistes zu einem Marktvorteil. Ein Studiengang,
welcher sich für Jargon und Praxis beim neuen kapitalistischen Geist
bedient, erweist sich marktlogisch als vorteilhaft: Die Fachhochschule
kann sich durch die Anverwandlung der projektförmigen Polis in ein
“innovatives”, “kreatives” und “agiles” Licht rücken.&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch für die Studierenden bietet die Freiform marktlogische Vorteile.
Sie werden nach dem Studium in die zunehmend “freiere” Wildbahn des
Arbeitsmarktes entlassen, wo sich Kommiliton*innen in Konkurrent*innen
verwandeln. Ihnen garantiert der Abschluss eines projektbasierten,
agilen Studiengangs zwar keine fundierte Ausbildung, macht sich aber
immerhin gut im CV und fördert damit die eigene “Employability”. Die
Freiform wird so gleichsam zur vermeintlichen “Win-Win-Situation” für
Studierende und Fachhochschule. Die Loser bleiben derweil die
Klient*innen der Sozialen Arbeit, wenn sie den “employablen”,
halbgebildeten Sozialarbeitenden gegenüberstehen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-fixen-von-bugs-im-gesellschaftlichen-betriebssystem&#34;&gt;Das Fixen von Bugs im gesellschaftlichen Betriebssystem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Boltanski &amp;amp; Chiapello folgend, ist die Freiform Teil des neuen Geistes
des Kapitalismus und damit Stabilisator ausbeuterischer
Produktionsverhältnisse. Die Künstlerkritik wurde soweit integriert,
dass sich der neue Geist mittlerweile auch in den Bildungsinstitutionen
der Sozialen Arbeit manifestiert. Was aber ist mit der Sozialkritik,
welche Armut und Ungleichheit thematisiert? Folgt man Oliver Nachtwey
und Timo Seidl, ist auch deren Integration aktiv im Gange: Ausgehend von
den Tech-Giganten des Silicon Valley und ihrer Ideologie des
Solutionismus sind wir nun mit einem digitalen Geist des Kapitalismus
konfrontiert (Nachtwey &amp;amp; Seidl 
&lt;a href=&#34;#ref-Nachtwey2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;,

&lt;a href=&#34;#ref-Nachtwey2020&#34;&gt;2020&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die “Polis der Solution”, welche sich im Kern des digitalen Kapitalismus
herausgebildet hat, kann als “Weltverbessererunternehmertum” umschrieben
werden (Nachtwey &amp;amp; Seidl 
&lt;a href=&#34;#ref-Nachtwey2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 4). Das Ziel der
kalifornischen Solutionisten&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ist (neben Profitmaximierung) kein
geringeres, als das Leben von Millionen von Menschen zu verbessern.
Dieser Anspruch ist durchaus ernstgemeint und nicht nur vorgeschoben
(Nachtwey &amp;amp; Seidl 
&lt;a href=&#34;#ref-Nachtwey2020&#34;&gt;2020&lt;/a&gt;: 3–4). “Don’t be evil”
lautet beispielsweise das Motto von Google. “Lösungen” sind im
Solutionismus jedoch stets technologischer Natur, was ihn als Ideologie
zutiefst antipolitisch macht (Nachtwey &amp;amp; Seidl

&lt;a href=&#34;#ref-Nachtwey2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 21–22). “Die politisch organisierte normative
Selbstregulierung von Gesellschaften wird als technologisch
substituierbar und die Demokratie als (…) »veraltete Technologie«
verstanden” (Nachtwey &amp;amp; Seidl 
&lt;a href=&#34;#ref-Nachtwey2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 22). Der mit
der Digitalisierung emergierte neue Akkumulationsmodus des “digitalen
Überwachungskapitalismus” schlägt dabei in die gleiche antidemokratische
Kerbe (Zuboff 
&lt;a href=&#34;#ref-Zuboff2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;: 83). Quasi-messianisch geloben
die Big-Tech-Bosse, die Menschheit mit “smarten” Technologien wie KI und
Big Data von sozialen Problemen und verstaubten Demokratien zu befreien.
Legitimiert durch den digitalen Geist saugen die neuen Sonnenkönige, auf
ihrem antidemokratischen Bugfixing-Trip durch das gesellschaftliche
Betriebssystem, Unmengen an Kapital in die Bay Area.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die gegenwärtige neoliberale Soziale Arbeit, welche sich bereits den
projektförmigen Geist zu eigen gemacht hat, könnte vom solutionistischen
Narrativ durchaus angetan sein. Auch sie versteht sich als soziale
Probleme lösend sowie jenseits von politischen Diskursen agierend,
tendiert aber gleichzeitig objektiv auch dazu, ungerechte Strukturen zu
stabilisieren. Es erstaunt darum nicht, wenn im Fachmagazin der Berner
Fachhochschule zu Bündnissen sozialer Einrichtungen mit Förderstiftungen
der “Venture Philantrophy” aufgerufen wird (von Bergen &amp;amp; Pfiffner

&lt;a href=&#34;#ref-vonBergen2020&#34;&gt;2020&lt;/a&gt;: 18). Auch scheint in den Fachhochschulen
alles Digitale bejubelt zu werden, als hätte es einen Eigenwert, fast so
als wäre die Digitalisierung ein quasi-natürlicher Prozess, der weder
aufhalt- noch beeinflussbar ist. In der Freiform ist zum Beispiel die
“Digitale Agora” der “zentrale digitale Versammlungs- und Markplatz”
(FHNW 
&lt;a href=&#34;#ref-FHNW2020&#34;&gt;2020&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;#ref-FHNW2020&#34;&gt;b&lt;/a&gt;). In Bern beraten
Studierende zum Training ihrer Beratungskompetenzen derweil virtuelle
Avatars (Heri 
&lt;a href=&#34;#ref-Heri2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;). Vor diesem Hintergrund scheint der
von COVID-19 erzwungene Digitalisierungsschub den Fachhochschulen schon
fast willkommen (Studer 
&lt;a href=&#34;#ref-Studer2020&#34;&gt;2020&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;politisches-ghostbusting&#34;&gt;Politisches Ghostbusting&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Big Tech ist durch die Pandemie noch “bigger” geworden. Obwohl die
Unantastbarkeit der Tech-Giganten langsam zu bröckeln beginnt, nimmt
ihre Macht nach wie vor zu und verstärkt damit die strukturelle
Ungleichheit. Statt als Hochschule blind auf der Digitalisierungswelle
mitzureiten, könnte, “smartness” demystifiziert werden als eine
Weiterführung der gleichen neoliberalen politischen Agenda von
Privatisierung und Outsourcing, erweitert durch technologische Mittel
(Morozov &amp;amp; Bria 
&lt;a href=&#34;#ref-Morozov2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;: 25). Die COVID-19-Pandemie
wird die Verteilkämpfe schweiz- und weltweit härter machen. Die ersten
Sparmassnahmen im sozialen Bereich wurden bereits angekündigt. Die
ungerechten gesellschaftlichen Verhältnisse werden sich nicht von selbst
verändern, ihre Rechtfertigungsstrukturen müssen durch bessere Argumente
delegitimiert, die Macht mit organisierter kollektiver Gegenmacht
konfrontiert werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Statt sich den Geistern, welche weiterhin die ungleiche Verteilung des
Kuchens legitimieren, zu Gehilfen zu machen, nur um danach selbst um ein
Stück zu betteln, könnten Sozialarbeitende politisches Ghostbusting
betreiben. Statt nur die von den Geistern verursachten Schäden zu
beheben, könnten sie die Geister sichtbar machen und sich dafür
einsetzen, dass der Kuchen von Anfang an gerechter verteilt wird. Und
dafür, dass statt Geister wieder ein Gespenst umgeht in Europa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;literatur&#34;&gt;Literatur&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Boltanski2006&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Boltanski, Luc &amp;amp; Chiapello, Ève (2006): &lt;em&gt;Der neue Geist des
Kapitalismus&lt;/em&gt;. Konstanz: UVK.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Dyttrich2018&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Dyttrich, Bettina (2018): «Berner Fachhochschule: Trauermarsch fürs
kritische Denken». &lt;em&gt;WOZ - Die Wochenzeitung&lt;/em&gt;. &lt;a href=&#34;https://www.woz.ch/-88a0&#34;&gt;https://www.woz.ch/-88a0&lt;/a&gt;
(20. August 2020).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-FHNW2020a&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;FHNW (2020a): «Auf neuen Wegen in die Soziale Arbeit». &lt;em&gt;eMagazin&lt;/em&gt;.
&lt;a href=&#34;https://emagazin.fhnw.ch/auf-neuen-wegen-in-die-soziale-arbeit/&#34;&gt;https://emagazin.fhnw.ch/auf-neuen-wegen-in-die-soziale-arbeit/&lt;/a&gt; (16.
April 2020).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-FHNW2020&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2020b): «Freiform.org Soziale Arbeit gemeinsam gestalten.»
&lt;em&gt;Freiform.org&lt;/em&gt;. &lt;a href=&#34;https://www.freiform.org/&#34;&gt;https://www.freiform.org/&lt;/a&gt; (16. April 2020).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Heri2017&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Heri, Matthias (2017): «Studierende trainieren Beratungskompetenzen in
der virtuellen Welt». &lt;em&gt;BFH impuls. Magazin des Departements Soziale
Arbeit (Berner Fachhochschule)&lt;/em&gt; (3): 4–5.
&lt;a href=&#34;https://www.bfh.ch/soziale-arbeit/de/aktuell/magazine/impuls/&#34;&gt;https://www.bfh.ch/soziale-arbeit/de/aktuell/magazine/impuls/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Morozov2018&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Morozov, Evgeny &amp;amp; Bria, Francesca (2018): &lt;em&gt;Rethinking the Smart City.
Democratizing Urban Technology.&lt;/em&gt; New York: Rosa-Luxemburg Stiftung.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Nachtwey2017&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Nachtwey, Oliver &amp;amp; Seidl, Timo (2017): &lt;em&gt;Die Ethik der Solution und der
Geist des digitalen Kapitalismus&lt;/em&gt;. IfS - Institut für Sozialforschung
Frankfurt. Working Paper. &lt;a href=&#34;https://edoc.unibas.ch/63450/&#34;&gt;https://edoc.unibas.ch/63450/&lt;/a&gt; (29. Oktober
2019).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Nachtwey2020&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2020): &lt;em&gt;The Solutionist Ethic and the Spirit of Digital
Capitalism&lt;/em&gt;. SocArXiv. preprint. &lt;a href=&#34;https://osf.io/sgjzq&#34;&gt;https://osf.io/sgjzq&lt;/a&gt; (8. April 2020).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Schilliger2009&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Schilliger, Sarah (2009): «Homo academicus precarius?: Lehren und
Forschen im Bologna-Zeitalter». &lt;em&gt;VPOD Bildungspolitik. Zeitschrift für
Bildung, Erziehung, Wissenschaft.&lt;/em&gt; (159): 12–17.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Schwarz2019&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Schwarz, Gerhard (2019): &lt;em&gt;Die &amp;ldquo;Heilige Ordnung&amp;rdquo; der Männer: Hierarchie,
Gruppendynamik und die neue Genderlogik&lt;/em&gt;. 6., überarbeitete Auflage,
korrigierter Nachdruck. Wiesbaden: Springer.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Seitz2020&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Seitz, Tim (2020): «Design Thinking: Der Flirt mit Allmachtsfantasien».
&lt;em&gt;Jacobin Magazin&lt;/em&gt;.
&lt;a href=&#34;https://jacobin.de/artikel/design-thinking-politik-innovation-demokratie-designthinking-allmachtsfantasie/&#34;&gt;https://jacobin.de/artikel/design-thinking-politik-innovation-demokratie-designthinking-allmachtsfantasie/&lt;/a&gt;
(11. August 2020).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Studer2020&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Studer, Tobias (2020): «Bildungsverlust infolge akuter Digitalisierung?»
&lt;em&gt;VPOD Bildungspolitik. Zeitschrift für Bildung, Erziehung,
Wissenschaft.&lt;/em&gt; (217). &lt;a href=&#34;http://vpod-bildungspolitik.ch/?p=3932&#34;&gt;http://vpod-bildungspolitik.ch/?p=3932&lt;/a&gt; (20.
August 2020).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-vonBergen2020&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;von Bergen, Matthias &amp;amp; Pfiffner, Roger (2020): «Gemeinwohlorientierung
und Wettbewerb in der Sozialwirtschaft». &lt;em&gt;BFH impuls. Magazin des
Departements Soziale Arbeit (Berner Fachhochschule)&lt;/em&gt; (1).
&lt;a href=&#34;https://www.bfh.ch/soziale-arbeit/de/aktuell/magazine/impuls/&#34;&gt;https://www.bfh.ch/soziale-arbeit/de/aktuell/magazine/impuls/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Weber2016&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Weber, Max (2016): &lt;em&gt;Die protestantische Ethik und der Geist des
Kapitalismus ; Die protestantischen Sekten und der Geist des
Kapitalismus: Schriften 1904-1920&lt;/em&gt;. Wolfgang Schluchter und Ursula
Bube(hrsg.): Tübingen: Mohr.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Zuboff2015&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Zuboff, Shoshana (2015): «Big other: Surveillance Capitalism and the
Prospects of an Information Civilization». &lt;em&gt;Journal of Information
Technology&lt;/em&gt; 30(1): 75–89.
&lt;a href=&#34;http://journals.sagepub.com/doi/10.1057/jit.2015.5&#34;&gt;http://journals.sagepub.com/doi/10.1057/jit.2015.5&lt;/a&gt; (4. Mai 2020).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;“Design Thinking ist eine Methode, die Kleingruppen zur
Zusammenarbeit anleitet, um Lösungsideen für Probleme zu
entwickeln.” (Seitz 
&lt;a href=&#34;#ref-Seitz2020&#34;&gt;2020&lt;/a&gt;). Durch das süsse
Versprechen leicht gemachter Weltverbesserung erscheinen Probleme
dabei nie als strukturell, sondern stets als Folge mangelnder
Kreativität und Innovationskraft (Seitz 
&lt;a href=&#34;#ref-Seitz2020&#34;&gt;2020&lt;/a&gt;). &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;In ähnlicher Weise wurde an der Berner Fachhochschule 2013 ein
obligatorisches “Coaching-Modul” (heute “SESOK”) eingeführt. Es
beinhaltet u.a. die Pflicht, seine Selbst- und Sozialkompetenzen
weiterzuentwickeln, Ziele zu setzen, welche in gewohnter NPM-Manier
messbar und SMART sein soll. Die vom neuen Geist erzeugte
Selbstoptimierungsnorm wurde dadurch institutionalisiert, was sich
wiederum vermarkten lässt. &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Die meisten sind Männer. &lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
