<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Essays on Matthias Zaugg</title>
    <link>https://nomaad.github.io/categories/essays/</link>
    <description>Recent content in Essays on Matthias Zaugg</description>
    <generator>Hugo -- 0.147.9</generator>
    <language>de</language>
    <lastBuildDate>Sun, 23 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nomaad.github.io/categories/essays/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Partizipatorische, radikale und deliberative Demokratie</title>
      <link>https://nomaad.github.io/posts/partizipatorische-radikale-deliberative-demokratie/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nomaad.github.io/posts/partizipatorische-radikale-deliberative-demokratie/</guid>
      <description>Eine Rekonstruktion verschiedener demokratietheoretischer Linien und eine Gegenkritik der radikaldemokratischen Kritik an Habermas deliberativer Demokratietheorie.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hausarbeit Faschismusforschung - Theodore Abel Papers</title>
      <link>https://nomaad.github.io/posts/theodore-abel-papers/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nomaad.github.io/posts/theodore-abel-papers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dieser Text entstand im Rahmen des Lektürekurses von Erich Fromms Studie &amp;ldquo;Arbeiter und Angestellte am Vorabend des dritten Reiches. &amp;quot;
bei Dr. des. Simon Schaupp im Frühlingssemester 2021 an der Universität Basel.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;einleitung&#34;&gt;Einleitung&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der Soziologe Theodore Abel schrieb 1934 während eines
Forschungsaufenthaltes in Deutschland in Zusammenarbeit mit der NSDAP
einen Fake-Wettbewerb aus, um Lebensgeschichten von Nationalsozialisten
zu erhalten, welche vor 1933 in die NSDAP eingetreten waren. Diesen
Kniff wählte er, weil es ihm zuvor als amerikanischer Soziologe nicht
gelungen ist, auch nur eines der 850&#39;000 NSDAP-Mitglieder zu
interviewen. Durch den Wettbewerb, welcher sogar von
NS-Propagandaminister Goebbels unterstützt wurde, sammelte Abel 683
autobiografische Berichte, welche als Grundlage für sein Buch &amp;ldquo;Why
Hitler came to power&amp;rdquo; dienten (&lt;a href=&#34;#ref-Abel1966&#34;&gt;Abel 1966&lt;/a&gt;). 584 dieser
Dokumente wurden kürzlich als Digitalisate veröffentlicht (&lt;a href=&#34;#ref-Abel1930&#34;&gt;Abel
1930&amp;ndash;1945&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Auf dem Weg zu einer solutionistischen Sozialen Arbeit?</title>
      <link>https://nomaad.github.io/posts/auf-dem-weg-zu-einer-solutionistischen-sozialen-arbeit/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nomaad.github.io/posts/auf-dem-weg-zu-einer-solutionistischen-sozialen-arbeit/</guid>
      <description>Seit 2019 kann an der FHNW ein Bachelor-Diplom in Sozialer Arbeit auch in ‘Freiform’ erworben werden. Geht es bei der neuen Studienform um einen progressiveren Zugang zu Bildung? Nein. Vielmehr helfen die Hochschulen dem Spätkapitalismus stabil zu bleiben, indem sie die neuen Geister des Kapitalismus institutionell adoptieren. In diesem Essay wird für politisches Ghostbusting plädiert, statt ‘agile’ Lernumgebungen zu kreieren und blind auf jeder Digitalisierungswelle mitzureiten.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Queer-Theory und das psychophysische Problem</title>
      <link>https://nomaad.github.io/posts/queer-theory-und-das-psychophysische-problem/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nomaad.github.io/posts/queer-theory-und-das-psychophysische-problem/</guid>
      <description>Frühere feministische Theorien betonten die Trennung zwischen biologischem Geschlecht (sex) und sozialem Geschlecht (gender). Dabei wurde sex der Sphäre der unveränderlichen Natur und gender der Sphäre der veränderlichen Kultur zugeordnet. Judith Butler hinterfragte diese Trennung und theoretisierte auch das biologische Geschlecht als diskursive Kategorie. Diese Thematik wird hier vor dem Hintergrund des psychophysischen Problems der theoretischen Philosophie betrachtet.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Social-Egg-Freezing und Social Reproduction Theory</title>
      <link>https://nomaad.github.io/posts/social-egg-freezing-und-social-reproduction-theory/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nomaad.github.io/posts/social-egg-freezing-und-social-reproduction-theory/</guid>
      <description>Wie kann die reproduktionstechnologische Praxis des Social-Egg-Freezings unter dem Blickwinkel der marxistisch-feministischen Social Reproduction Theory betrachtet werden? Social-Egg-Freezing ist ein willkommenes Mittel, den kapitalistischen Widerspruch zwischen generationaler Reproduktion und Mehrwertmaximierung aufzulösen, so die These in diesem Beitrag.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Zum Begriff der Autorität bei Hannah Arendt</title>
      <link>https://nomaad.github.io/posts/zum-begriff-der-autoritaet-bei-hannah-arendt/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nomaad.github.io/posts/zum-begriff-der-autoritaet-bei-hannah-arendt/</guid>
      <description>In ihrer 2012 publizierten Essay-Sammlung &amp;lsquo;Zwischen Vergangenheit und Zukunft - Übungen im politischen Denken&amp;rsquo; geht Hannah Arendt der Frage nach, was Autorität sei. Ihr Autoritärsbegriff wird in diesem Essay einem gruppendynamischen begründeten Begriff von Autorität gegenübergestellt mit dem Ziel, Autorität als soziologische Kategorie zu schärfen.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Radikale und deliberative Demokratietheorie</title>
      <link>https://nomaad.github.io/posts/radikale-und-deliberative-demokratietheorie/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nomaad.github.io/posts/radikale-und-deliberative-demokratietheorie/</guid>
      <description>Im Handbuch &amp;lsquo;Radikale Demokratietheorie&amp;rsquo; wird der deliberativen Demokratietheorie vorgeworfen, sie nähme Kontingenz nicht ernst. Ausserdem solle sie sich statt an Konsens an Dissens orientieren. Gegenkritik einer verkürzten Perspektive.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
