<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Essays | nomaad.github.io</title>
    <link>/categories/essays/</link>
      <atom:link href="/categories/essays/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Essays</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>de-ch</language><lastBuildDate>Mon, 13 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>img/map[gravatar:%!s(bool=false) shape:circle]</url>
      <title>Essays</title>
      <link>/categories/essays/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Der Begriff der Klasse und die Sozialstruktur der Schweiz</title>
      <link>/post/klassenbegriff-und-sozialstruktur-der-schweiz/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/klassenbegriff-und-sozialstruktur-der-schweiz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der soziologische Begriff der &lt;em&gt;Klasse&lt;/em&gt; war und ist nach wie vor
umstritten: In den späten 1960er Jahren war sich die Mehrheit der
Soziolog*innen in Deutschland einig, dass die deutsche Gesellschaft
kaum noch etwas mit einer Gesellschaft zu tun hat, welche von Marx und
Weber &lt;em&gt;Klassengesellschaft&lt;/em&gt; genannt wurde (Thien 
&lt;a href=&#34;#ref-Thien2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;:
163). Das Bild einer nivellierten Mittelstandsgesellschaft dominierte
(Thien 
&lt;a href=&#34;#ref-Thien2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;: 163). Die “alte soziale Frage” entlang
von ökonomischen Ungleichheiten wurde zunehmend von “neuen sozialen
Fragen” zu ungleichen Geschlechterverhältnissen oder dem ruinösen Umgang
mit der Natur überlagert (Thien 
&lt;a href=&#34;#ref-Thien2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;: 175). Mit Beck
erfolgte in den 1980er-Jahren eine Verabschiedung von der Klassenfrage,
womit auch die Machtfrage in den Hintergrund rückte (vgl. Graf

&lt;a href=&#34;#ref-Graf1996&#34;&gt;1996&lt;/a&gt;: 30–32). Die politischen Kämpfe verliefen danach
eher entlang kultureller Differenzen. Obwohl im Diskurs zu
Intersektionalität neben den Kategorien &lt;em&gt;gender&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;race&lt;/em&gt; (und weiteren)
auch die Kategorie &lt;em&gt;class&lt;/em&gt; vorkommt, fristet sie im Vergleich zu den
anderen eher ein Schattendasein. Erst in jüngster Zeit, mit den Erfolgen
der rechtspopulistischen Parteien in Europa, werden in der politischen
Linken zunehmend wieder Stimmen laut, die sich für eine “neue
Klassenpolitik” (vgl. z.B. Friedrich &amp;amp; Redaktion analyse &amp;amp; kritik

&lt;a href=&#34;#ref-Friedrich2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;) stark machen, welche die Interessen der
Lohnabhängigen ernst nimmt und gleichzeitig antirassistische,
feministische und andere Anerkennungskämpfe von Minderheiten nicht in
den Hintergrund rückt. Der Begriff der &lt;em&gt;Klasse&lt;/em&gt; scheint somit in der
Gegenwart erneut an Bedeutung zu gewinnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich gehe in diesem Essay explorativ der Frage nach, inwiefern der
soziologische Klassenbegriff für die Sozialstrukturanalyse der Schweiz
relevant ist. Dazu betrachte ich (1) den soziologischen Begriff der
Klasse und mache mir dazu einige Gedanken. Es folgt (2) ein historischer
Blick auf Arbeitskämpfe und die Klassenfrage in der Schweiz im 19. und
20. Jahrhundert und (3) einige Betrachtungen von aktuellen, für die
Klassenfrage relevanten Ereignissen in der Schweiz. Schliesslich
diskutiere ich (4) mit dem erarbeiteten Klassenbegriff und dem Material
zu Vergangenheit und Gegenwart die aufgeworfene Frage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zum-soziologischen-begriff-der-klasse&#34;&gt;Zum soziologischen Begriff der Klasse&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich möchte den Begriff der &lt;em&gt;Klasse&lt;/em&gt; entlang verschiedener Dimensionen
diskutierten. Erstens kann gefragt werden, ob Klasse &lt;em&gt;real existiert
oder eine theoretische Abstraktion&lt;/em&gt; ist. Bourdieu erachtet Klasse als
rein theoretischen und abstrakten Begriff, als “Produkt einer
explikativen Klassifikation” analog einer der Biologie (Bourdieu

&lt;a href=&#34;#ref-Bourdieu2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 12). Diese Klassifikation ermöglicht eine
Erklärung und mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit eine Prognose der
Praktiken und Eigenschaften der klassifizierten Menschen (Bourdieu

&lt;a href=&#34;#ref-Bourdieu2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 12). Die Gegenposition dazu wäre, dass
unabhängig von der Begriffsverwendung objektiv Klassen existieren. Damit
verknüpft ist die Frage nach der &lt;em&gt;Klasse als Praxis vs. Klasse als
Theorie&lt;/em&gt;: Kann es die Klasse rein nur als Theorie oder rein nur als
Praxis geben? Geht Klassenkampf als Praxis stets der Klasse voraus? Oder
kann von Klasse nur als einem dialektischen Zusammenspiel von Theorie
und Praxis gesprochen werden? Nach Poulantzas existiert eine Klasse nie
a priori und stets nur kombiniert mit einer Ideologie, also im Sinne
einer Dialektik von Klasse und Klassenpraxis (Poulantzas

&lt;a href=&#34;#ref-Poulantzas1975&#34;&gt;1975&lt;/a&gt;: 14). Verbunden mit dem Aspekt der
Klassenpraxis kann nach dem Bewusstsein der Klasse über sich selbst als
solche, also dem Klassenbewusstsein gefragt werden. Sofern ein
Klassenbewusstsein als existent angenommen wird, kann diesbezüglich die
psychoanalytische Kategorie der Latenz eingeführt und damit die
Dimension eines &lt;em&gt;latenten vs. manifesten Klassenbewusstseins&lt;/em&gt; diskutiert
werden. Weiter kann die Frage nach der &lt;em&gt;Zusammensetzung&lt;/em&gt; der Klasse
diskutiert werden. Ist die Klasse einheitlich oder fragmentiert?
Während Beck postulierte, dass aufgrund Individualisierungsprozessen die
Gesellschaft derart fragmentiert ist, dass nicht mehr von Klassen
gesprochen werden kann (vgl. Beck 
&lt;a href=&#34;#ref-Beck1984&#34;&gt;1984&lt;/a&gt;), geben
(Bourdieu 
&lt;a href=&#34;#ref-Bourdieu2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;) und daran anschliessend (Vester

&lt;a href=&#34;#ref-Vester2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;) den Begriff der Klasse nicht auf, führen aber
zusätzlich zur Vertikalen eine horizontale Dimension und damit Milieus
als Kategorie ein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bezüglich der Frage, ob Klassen real existieren oder nur theoretische
Abstraktion sind, vertrete ich anschliessend an (Bateson

&lt;a href=&#34;#ref-Bateson1983&#34;&gt;1983&lt;/a&gt;: 576–597) eine monistische Position bezüglich
dem Verhältnis von Geist und Materie, in welcher die “Karte” jedoch nie
die “Landschaft” ist.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Der Begriff der Klasse kann in diesem
Verständnis also immer nur abstrakt sein. Sein Wahrheitsgehalt ergibt
sich daraus, inwiefern es ihm gelingt, gleichsam das dahinterliegende
Konkrete zu fassen. Bezüglich der “Landschaft” soll hier gelten, dass
wir es auch in heutiger Zeit noch mit etwas real existierendem zu tun
haben, das Marx als &lt;em&gt;Kapitalismus&lt;/em&gt; im Sinne eines spezifischen
Ausbeutungsverhältnisses von Arbeit durch Kapital sehr treffend
beschrieben hatte. Gleichzeitig scheint mir die Beobachtung richtig,
dass die vormals stärker einheitlich als Arbeiterklasse in Erscheinung
tretende Gruppe heute zunehmend fragmentiert ist. Statt der Aufgabe des
Klassenbegriffs in einem Individualisierungstheorem, scheint mir die
Einführung einer horizontalen Differenzierung und der Kategorie des
&lt;em&gt;Milieus&lt;/em&gt; bei Festhalten des Klassenbegriffs als sinnvoll, wie bei
(Bourdieu 
&lt;a href=&#34;#ref-Bourdieu2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;) und (Vester

&lt;a href=&#34;#ref-Vester2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;). Bezüglich des Klassenbewusstseins vertrete ich
mit Adorno die Position, dass der ökonomische Antagonismus nach wie vor
zentral strukturierend wirkt, jedoch durch die gewerkschaftliche
Einhegung und Integration virtuell unsichtbar geworden ist (Adorno

&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1972&#34;&gt;1972&lt;/a&gt;: 183). Dadurch wurde das Klassenbewusstsein in
die Latenz verdrängt und der manifeste Klassenkampf in
Stellvertreterkonflikte umgelenkt (Adorno 
&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1972&#34;&gt;1972&lt;/a&gt;: 183).
Es ist deshalb notwendig, den Klassenbegriff gleichzeitig festzuhalten
und zu verändern (Adorno 
&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1975&#34;&gt;1975&lt;/a&gt;: 11): Festhalten, weil
die Teilung der Gesellschaft in Ausbeuter und Ausgebeutete nicht nur
fortbesteht, sondern an Festigkeit und Zwang zunimmt (Adorno

&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1975&#34;&gt;1975&lt;/a&gt;: 11). Verändern, weil die Unterdrückten sich
selber nicht mehr als Klasse erfahren können (Adorno

&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1975&#34;&gt;1975&lt;/a&gt;: 11).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dieser Schablone im Hintergrund, möchte ich nun einen historischen
Blick zurück ins 19. und 20. Jahrhundert in der Schweiz werfen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;arbeitskämpfe-in-der-schweiz-im-19-und-20-jahrhundert&#34;&gt;Arbeitskämpfe in der Schweiz im 19. und 20. Jahrhundert&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Schweiz ist kein idyllisch bäuerliches Alpenland, wie dies gerne
unter Beihilfe von Mythen konstruiert wird, sondern machte im
europäischen Vergleich besonders früh die Umwälzungen der industriellen
Revolution mit (Levy 
&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 33). Während für England als
Industrialisierungspionier die Periode der Industrialisierung auf die
Jahre 1780 bis 1830 angesetzt wird, vermuten Historiker, dass diese
Periode in der Schweiz zwischen 1798 bis 1930 stattfand und somit
gleichzeitig vollendet wurde (Levy 
&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 33). Bereits
relativ früh wurden von Seiten des Kapitals Eingeständnisse an die
Arbeiter*innen gemacht: Der Kanton Zürich verabschiedete 1815
europaweit das erste Kinderschutzgesetz (Kinder als Arbeitskräfte nur ab
10 Jahren, max. Tagesarbeitszeit von 14 Stunden) (Levy

&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 103). Nach auftretender Massenarmut und einer
Hungersnot in St. Gallen in der Mitte des 19. Jahrhunderts wurde 1877
durch ein pionierhaftes Fabrikgesetz die industriellen
Arbeitsverhältnisse ansatzweise geordnet (11 Stunden-Tag,
unternehmerische Unfallhaftpflicht) (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 27).
In den Folgejahren spitzte sich der Antagonismus zwischen Kapital und
Arbeit zunehmend durch massive Fabrikindustrialisierung und
Urbanisierung erneut zu, was kombiniert mit dem Wissensimport durch
Immigration von Arbeiter*innen zu einer erstarkenden Organisation
industrieller Beziehungen und gleichzeitig zunehmenden
Überfremdungsängsten führte (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 27–29). In
dieser Zeit wurde sowohl der Schweizerische Gewerbeverband (1879) wie
auch der Schweizerische Gewerkschaftsbund (1880) und die
Sozialdemokratische Partei (1888) gegründet (Levy 
&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;:
104). Da ein autoritärer Obrigkeitsstaat nach deutschem Muster fehlte,
war das Staatswesen unmittelbar dem unternehmerischen Zugriff
ausgesetzt, wodurch die gewerkschaftliche Herausforderung als
Infragestellung der öffentlichen Ordnung gefasst und dadurch mit
Staatsgewalt beantwortet wurde (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 29).
Insgesamt kann zu Beginn des 20. Jahrhunderts von einem manifesten
Klassenkampf gesprochen werden, welcher durch Inflation und sinkende
Kaufkraft im Kontext des ersten Weltkriegs schärfer wurde und im
Generalstreik 1918 seinen Höhepunkt fand (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;:
36). Unter Befürchtung einer bolschweistischen Revolution bot der später
sich zum Faschismus bekennende Oberst Sonderegger 100 000 mit
Maschinengewehren und Handgranaten bewaffnete Soldaten gegen die 250 000
streikenden Arbeiter*innen auf und besetzte die Stadt Zürich (König

&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 38). Schliesslich kapitulierte die
Arbeiter*innenbewegung. Trotzdem konnten als Teilerfolg verschiedene
Schutzmassnahmen von Arbeiter*innen institutionalisiert werden (Levy

&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 104). Da der Streik jedoch unter Druck
abgebrochen wurde, war das Ereignis auch polarisierend: Während einige
der Linken sich radikalisierten und der Sowjetunion zuwandten, schlugen
andere einen reformistischen Kurs ein (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;:
44). Der Klassenantagonismus blieb für die Zwischenkriegszeit prägend,
die Gewerkschaften wurden jedoch zunehmend weniger radikal, so dass sich
auf der nationalen Ebene der Sozialpolitik nur noch wenig bewegte und
die Schweiz nach wie vor ohne Altersversicherung auf weiter Flur alleine
dastand (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 47). 1928 strichen die
Gewerkschaften den Begriff “Klassenkampf” aus den Statuten (König

&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 47). Seit den dreissiger Jahren des 20.
Jahrhunderts löste sich die Konfrontation zwischen Arbeitern und Bürgern
allmählich, man einigte und einte sich nun gegen eine Gefahr von Aussen
durch den Faschismus und gegen eine befürchtete Überfremdung (König

&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 13). 1935 bekannte sich die Sozialdemokratie
zur bewaffneten Landesverteidigung (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 53).
Dieser neue Konsens kombiniert mit einer “geistigen Landesverteidigung”
zur Abwehr der Bedrohung durch die Achsenmächte integrierte im Innern.
Die Kompromissbereitschaft wurde höher. 1945 konnten sich die
Gewerkschaften als tariffähige Vertragspartner etablieren, 1947 wurde
die Abstimmung über eine Altersversicherung angenommen (König

&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 58). Nach dem zweiten Weltkrieg trat die
Sowjetunion als neuer äusserer Feind an die Stelle des
nationalsozialistischen Deutschland (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 59).
Der kalte Krieg verschmolz die Schweiz noch stärker zu einer
geschlossenen Abwehrgemeinschaft (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 74).
Sozialdemokratie und Gewerkschaften verloren ab den fünfziger Jahren die
Fähigkeit, politische Alternativen zu formulieren (König

&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 75). Arbeitskonflikte gab es seit damals
praktisch keine mehr (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 75). Der innere
Antagonismus wurde durch die Abwehr des Äusseren eingehegt. Eine weitere
Einhegung erfolgte durch die Hochkonjunkturen der Nachkriegszeit.
Verteilungsfragen wurden dadurch entschärft und mit den neuen Mitteln in
den frühen siebziger Jahren die Sozialpolitik ausgebaut (König

&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 77). Der Konjunkturumbruch von 1973/74
markierte das Ende des reformerischen Enthusiasmus und spätestens seit
den neunziger Jahren wurde auch die Schweiz wieder durch
Massenarbeitslosigkeit bedroht und die Sozialpartner neuen
Belastungsproben ausgesetzt (König 
&lt;a href=&#34;#ref-Koenig1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 80–81).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insgesamt kann man also in der Schweiz ungefähr ab 1830 von einem
kapitalistischen Antagonismus sprechen, welcher als manifester
Klassenkampf vor allem zwischen 1900 und 1930 sich zeigte. Trotzdem war
die Arbeiter*innenbewegung in der Schweiz im Vergleich zu anderen
europäischen Industriestaaten eine der schwächsten (Levy

&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 105). Nach der Phase des manifesten Klassenkampfs
erfolgte die Einhegung und Unbewusstmachung durch geistige
Landesverteidigung und reformistischen Kompromissen zwischen
Sozialpartnern in der hochkonjunkturellen Nachkriegszeit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;arbeitskämpfe-in-der-schweiz-heute&#34;&gt;Arbeitskämpfe in der Schweiz heute&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auch heute beträgt die gewerkschaftliche Organisation von
Arbeiter*innen und Angestellten geschätzt nur ein Sechstel aller
Erwerbstätigen und ist damit eine der niedrigsten in Europa (Levy

&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 106). Dies trotz der Tatsache, dass seit dem
Beginn der neoliberalen Ausrichtung Ende der achtziger Jahre der
Klassenkampf von oben auch in der Schweiz wieder an Momentum gewonnen
hat. Beispielsweise wurde einer der informellen Grundpfeiler des
Arbeitsfriedens von Seiten der Unternehmer fallengelassen:
Produktivitätsfortschritte werden nicht mehr durch Lohnerhöhungen
proportional auf Kapitalist*innen und Arbeitende verteilt (Levy

&lt;a href=&#34;#ref-Levy2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;: 106). Vielleicht deswegen verzeichnen die
Gewerkschaften trotz des geringen Organisationsgrades und fünfzig Jahren
Streikpause, seit der Jahrtausendwende erstmals wieder eine Zunahme von
Streiks in der Schweiz (Jaberg 
&lt;a href=&#34;#ref-Jaberg2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;). Dabei drehen
sich die Forderungen jedoch hauptsächlich um die Abwehr von noch
Schlimmerem. In jüngster Zeit gibt es weitere Hinweise darauf, dass
möglicherweise ganz zögerlich wieder ein Bewusstsein für Klasse in der
Schweiz entsteht: Die 99% Initiative der JUSO rückt den
Klassenantagonismus ins Zentrum. Die Wohninitiative, über welche am 9.
Februar 2020 abgestimmt wird, will die neoliberale Umverteilung von
unten nach oben auf dem Wohnungsmarkt über Kollektivierung von Wohnraum
eindämmen. Obwohl hierzulande der Begriff der “Enteignung” noch nicht
in den Diskurs gebracht werden konnte, wie dies in Berlin durch die Basisinitiative
“Deutsche Wohnen enteignen” tendenziell der Fall ist, zeigt sich also auch hier in
zunehmender Weise der Antagonismus anhand der Wohnfrage. Ein weiterer
Indikator könnte auch die Tatsache sein, dass 2010 der Begriff
“Klassenkampf” im Parteiprogramm der SP wieder auftaucht, nachdem seine
Verwendung in SP-Parteiprogrammen seit 1920 sukzessive abnahm und seit
1982 ganz verschwand. Auch in Reden taucht der Begriff zunehmend wieder
auf, obwohl dies von sozialdemokratischer Seite her meist mit einer
Distanzierung vom selbigen einhergeht. Nicht zuletzt ist im
Jahr 2019 die Klimabewegung mit “Fridays for future” auch in der Schweiz
sehr stark geworden und hat mit der Parole “System change not climate
change” die Frage nach der Überwindung des Kapitalismus erneut in einem gesellschaftlichen Diskurs platziert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;klasse---ein-relevanter-begriff-für-die-sozialstrukturanalyse-der-schweiz&#34;&gt;Klasse - ein relevanter Begriff für die Sozialstrukturanalyse der Schweiz?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Betrachtet man die Arbeitskämpfe der Schweiz in der zweiten Hälfte des
20. Jahrhunderts, scheint Adornos Diagnose, dass der ökonomische
Antagonismus nach wie vor besteht, jedoch durch die gewerkschaftliche
Einhegung und Integration virtuell unsichtbar geworden ist (Adorno

&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1972&#34;&gt;1972&lt;/a&gt;: 183), sehr treffend. Wahrscheinlich trifft sie
für die Schweiz, dem “Land des Arbeitsfriedens” in noch stärkerem Masse
zu, als für andere europäische Länder, was möglicherweise mit der im
Kontext des zweiten Weltkriegs etablierten und andauernden
Abschottungspolitik zu tun hat, welche die Einhegung des inneren
Konflikts noch verstärkte. Seit der neoliberalen Wende wurde der
Antagonismus wieder grösser, gleichzeitig blieb der Konflikt eingehegt
und latent. Die Frage bleibt offen, ob die erneuten Streiks seit der
Jahrtausendwende auf eine Umkehr hinweisen. Gerade wegen solchen
Tendenzen, nicht zuletzt aber auch wegen dem erstarkenden
Rechtspopulismus, politischer Regression und der Klimafrage, muss in der
soziologischen Debatte der Klassenbegriff unbedingt verwendet werden,
obwohl dieser wohl sinnvollerweise erweitert und verfeinert werden sollte,
wie dies etwa Vester macht (Vester 
&lt;a href=&#34;#ref-Vester2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;). Wird jedoch
der Antagonismus auch in der Theorie latent, steht seiner realen
Durchsetzung in allen Lebensbereichen noch weniger gegenüber.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;literatur&#34;&gt;Literatur&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Adorno1972&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Adorno, Theodor W. (1972): &lt;em&gt;Soziologische Schriften 1&lt;/em&gt;. Frankfurt am
Main: Suhrkamp Verlag.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Adorno1975&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (1975): “Reflexionen zur Klassentheorie.” in: &lt;em&gt;Gesellschaftstheorie
und Kulturkritik&lt;/em&gt;, Frankfurt am Main: Suhrkamp, 7–25.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Bateson1983&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Bateson, Gregory (1983): &lt;em&gt;Ökologie Des Geistes : Anthropologische,
Psychologische, Biologische Und Epistemologische Perspektiven&lt;/em&gt;. 2. Aufl.
Frankfurt a.M.: Suhrkamp.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Bateson2000&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2000): &lt;em&gt;Geist und Natur: eine notwendige Einheit&lt;/em&gt;. Hans Günter
Holl(ed.): Frankfurt am Main: Suhrkamp.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Beck1984&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Beck, Ulrich (1984): “Jenseits von Stand und Klasse Auf dem Weg in die
individualisierte Arbeitnehmergesellschaft.” &lt;em&gt;MERKUR&lt;/em&gt; 38(05): 0485–0497.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Bourdieu2016&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Bourdieu, Pierre (2016): &lt;em&gt;Sozialer Raum und &amp;ldquo;Klassen&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. 4. Auflage.
Frankfurt am Main: Suhrkamp.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Friedrich2018&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Friedrich, Sebastian &amp;amp; Redaktion analyse &amp;amp; kritik (2018): &lt;em&gt;Neue
Klassenpolitik Linke Strategien gegen Rechtsruck und Neoliberalismus.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Graf1996&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Graf, Martin Albert (1996): &lt;em&gt;Mündigkeit und soziale Anerkennung:
gesellschafts- und bildungstheoretische Begründungen sozialpädagogischen
Handelns&lt;/em&gt;. Weinheim; München: Juventa-Verl.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Jaberg2018&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Jaberg, Samuel (2018): “Soziale Konflikte nehmen in der Schweiz wieder
zu.” Abgerufen von: 
&lt;a href=&#34;https://www.swissinfo.ch/ger/wirtschaft/100-jahre-generalstreik_-soziale-konflikte-nehmen-in-der-schweiz-wieder-zu-/43827960&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.swissinfo.ch/ger/wirtschaft/100-jahre-generalstreik_-soziale-konflikte-nehmen-in-der-schweiz-wieder-zu-/43827960&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Koenig1998&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;König, Mario (1998): “Politik und Gesellschaft im 20. Jahrhundert:
Krisen, Konflikte, Reformen.” in: &lt;em&gt;Eine kleine Geschichte der Schweiz.&lt;/em&gt;,
Frankfurt am Main: Suhrkamp, 21–90.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Levy2009&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Levy, René (2009): &lt;em&gt;Die schweizerische Sozialstruktur&lt;/em&gt;. Zürich: Rüegger.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Poulantzas1975&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Poulantzas, Nicos (1975): &lt;em&gt;Klassen im Kapitalismus heute&lt;/em&gt;. Westberlin:
Verlag für das Studium der Arbeiterbewegung.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Thien2014&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Thien, Hans-Günter (2014): “Klassentheorien Die letzten 50 Jahre.”
&lt;em&gt;PROKLA PROKLA. Zeitschrift für kritische Sozialwissenschaft&lt;/em&gt; 44(175):
163–190.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Vester2019&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vester, Michael (2019): “Von Marx Bis Bourdieu: Klassentheorie Als
Theorie Der Praxis.” in: &lt;em&gt;Klassen - Fraktionen - Milieus. Beiträge Zur
Klassenanalyse&lt;/em&gt;, Manuskripte, Berlin: Rosa-Luxemburg Stiftung.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne bilden Geist und Natur eine notwendige Einheit
(vgl. Bateson 
&lt;a href=&#34;#ref-Bateson2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;). Begriffe sind jedoch immer
abstrakt und nie identisch mit dem, was sie bezeichnen (Bateson

&lt;a href=&#34;#ref-Bateson1983&#34;&gt;1983&lt;/a&gt;: 580). Das, was bezeichnet wird, ist
deswegen nicht weniger real, jedoch kann der Zugriff darauf stets
nur begrifflich sich annähernd stattfinden. Dabei wird jedoch nicht
aufgegeben, das bestimmte “Karten” (Begriffe/Theorien) zutreffender
für die Beschreibung der “Landschaft” sind als andere (vgl. Bateson

&lt;a href=&#34;#ref-Bateson1983&#34;&gt;1983&lt;/a&gt;: 590). &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Queer-Theory und das psychophysische Problem</title>
      <link>/post/queer-theory-und-das-psychophysische-problem/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/queer-theory-und-das-psychophysische-problem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Unterscheidung von biologischem Geschlecht (sex) und sozialem
Geschlecht (gender) wurde von feministischen Theoretiker*innen
eingeführt. Dabei wurde &lt;em&gt;sex&lt;/em&gt; der Sphäre der unveränderlichen Natur und
&lt;em&gt;gender&lt;/em&gt; der Sphäre der veränderlichen Kultur zugeordnet. Judith Butler
hinterfragte diese Trennung und theoretisierte auch das biologische
Geschlecht als eine immer schon diskursiv durch Kultur geformte
Kategorie (Butler 
&lt;a href=&#34;#ref-Butler1991&#34;&gt;1991&lt;/a&gt;). Dies brachte ihr von
radikalen Feministinnen die Kritik ein, dass sie Frauen mit ihrem
Dekonstruktivismus entkörpere und generell mit ihrer
konstruktivistischen Theorie die Natur oder Materialität zu wenig
berücksichtige (vgl. bspw. Duden 
&lt;a href=&#34;#ref-Duden1993&#34;&gt;1993&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Debatten zu Natur und Kultur berühren meines Erachtens im Kern das
“psychophysische Problem”. Unter diesem Begriff versteht man in der
Philosophie die Frage nach dem Verhältnis von Leib und Seele, bzw.
Körper und Geist, bzw. Materie und Bewusstsein. Ich will in diesem Essay
für zwei spezifische Queer-Theoretiker*innen erörtern, welches
Verständnis des psychophysischen Problems implizit in ihren Theorien
steckt und gehe der Frage nach, wieso solch eine Reflexion für die
Queer-Theory relevant ist. Ich wähle Judith Butler und Anne
Fausto-Sterling, weil beide den sex-gender-Dualismus zu überwinden
versuchen, was sie für mein Vorhaben besonders interessant macht. Der
Text ist wie folgt aufgebaut: Ich führe (1), soweit wie für das weitere
Verständnis nötig, in das psychophysische Problem ein und skizziere die
gängigsten von der Philosophie vorgeschlagenen Lösungen dafür. Danach
arbeite ich (2) anhand einiger Aussagen für beide Theoretiker*innen
heraus, welche Lösung des psychophysischen Problems meiner Meinung nach
implizit in ihren Theorien steckt. Schliesslich beantworte ich (3) die
aufgeworfene Frage nach der Relevanz dieser Reflexion für die
Queer-Theory.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-psychophysische-problem-und-seine-lösungen&#34;&gt;Das psychophysische Problem und seine “Lösungen”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Beim psychophysischen Problem geht es um die Frage, wie die Welt des
Bewusstseins und die Welt der Materie zusammenhängen. Dieses Problem ist
sehr alt und beschäftigte Menschen als die Frage nach dem Verhältnis von
Leib und Seele oder von Körper und Geist seit der Antike. Wir erleben
unser Dasein als in zwei Welten getrennt. Einerseits haben wir
subjektive Erlebnisse: Unser Denken, Fühlen und Erleben hat eine
bestimmte subjektive Qualität. Es fühlt sich auf eine bestimmte Weise
an, etwas Rotes zu sehen oder Schokolade zu schmecken. Philosoph*innen
bezeichnen diese erlebten Geistesinhalte als &lt;em&gt;Qualia&lt;/em&gt;. Andererseits
scheint auch eine physische oder objektive Welt gegeben, in welcher wir
Dinge vermessen oder in welcher wir voraussehen können, was passiert,
wenn ein Stein in eine Fensterscheibe geworfen wird. Die beiden Welten
sind miteinander verwoben: Wenn ich mir im Geiste vornehme, dass ich
meinen Arm hebe um einen Stein zu werfen, dann macht dies mein Arm in
der Regel und ich sehe den Stein fliegen. Umgekehrt hat die materielle
Welt auch auf mein subjektives Erleben einen Einfluss, etwa dann, wenn
ich über einen Stein stolpere und auf den Boden pralle, was sich dann
subjektiv als Schmerzempfindung äussert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Philosophie werden verschiedene Typen von Lösungen des psychophysischen
Problems unterschieden: Im &lt;em&gt;Idealismus&lt;/em&gt; wird die Position
vertreten, dass alles fundamental geistig ist (Chalmers

&lt;a href=&#34;#ref-Chalmers2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;). Beispiele für Idealismen sind etwa die
christliche Genesis,&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Platos Ideenlehre oder der deutsche Idealismus
von Kant bis Hegel und seiner Vorstellung eines Weltgeistes. Gemeinsam
ist diesen Theorien, dass sie Bewusstsein als primäre Ursache erachten,
aus welcher Materie hervorgeht. Der Idealismus tut sich jedoch schwer
damit, erklären zu können, wieso eine kohärente physische Welt besteht.
Im &lt;em&gt;Materialismus&lt;/em&gt; (oder Physikalismus) wird postuliert, dass alles
fundamental materiell ist (Chalmers 
&lt;a href=&#34;#ref-Chalmers2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 3). Dazu
gehört der grösste Teil der Naturwissenschaften, zum Beispiel die
Neurowissenschaften, welche Bewusstsein vereinfacht gesagt als Produkt
von elektrischen Impulsen im Gehirn erklären wollen. Auch Marx’ Theorie,
in welcher er Hegels Idealismus auf den Kopf gestellt hat, ist
materialistisch.&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Gemeinsam ist diesen Theorien, dass sie Materie als
primäre Ursache erachten, aus welcher Bewusstsein hervorgeht. Der
Materialismus tut sich schwer, zu erklären, wie aus Materie subjektive
Erfahrungsinhalte entstehen können. Materialismus und Idealismus sind
beides &lt;em&gt;Monismen&lt;/em&gt;, welche ein einziges Seinsprinzip postulieren, aus
welchem alles andere hervorgeht. Im Gegensatz dazu wird im &lt;em&gt;Dualismus&lt;/em&gt;
postuliert, dass nicht alles fundamental materiell ist und deshalb
alles, was nicht fundamental materiell ist, fundamental geistig ist
(Chalmers 
&lt;a href=&#34;#ref-Chalmers2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 3). Es werden also zwei komplett
verschiedene Seinsprinzipien postuliert. Der bekannteste Vertreter
dieser Position ist Descartes, nach welchem der “cartesianische
Dualismus” benannt ist. Dualistische Positionen tun sich schwer zu
erklären, wie die beiden getrennten Welten miteinander interagieren
können. Nebst oben erwähnten idealistischen und materialistischen
Monismen, gibt es noch &lt;em&gt;neutrale Monismen&lt;/em&gt;, welche postulieren, dass
alles immer gleichzeitig materielle &lt;em&gt;und&lt;/em&gt; geistige Eigenschaften
besitzt. Das würde jedoch bedeuten, dass auch kleinste Elementarteilchen
bereits geistige Eigenschaften haben, wie dies beispielsweise im
Panpsychismus als Spielart des neutralen Monismus der Fall ist (vgl.
Chalmers 
&lt;a href=&#34;#ref-Chalmers2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;; Spät 
&lt;a href=&#34;#ref-Spaet2010&#34;&gt;2010&lt;/a&gt;,

&lt;a href=&#34;#ref-Spaet2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;). Eine ähnliche Position eines neutralen Monismus
ist bei Bateson zu finden (vgl. Bateson 
&lt;a href=&#34;#ref-Bateson2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ohne hier vertieft darauf einzugehen kann festgehalten werden, dass keiner der Lösungsvorschläge abschliessend plausibel ist und alle neue Widersprüche erzeugen (vgl. Chalmers 
&lt;a href=&#34;#ref-Chalmers1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;: 28).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-psychophysische-problem-bei-judith-butler-und-anne-fausto-sterling&#34;&gt;Das psychophysische Problem bei Judith Butler und Anne Fausto-Sterling&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Folgenden versuche ich, einen Einblick ins Verständnis vom
Geist-Materie-Verhältnis bei Judith Butler und Anne Fausto-Sterling zu
erlangen und ihre Positionen den oben geschilderten “Lösungen” für das
psychophysische Problem zuzuordnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Butler kritisiert an der bisherigen feministischen Theorie, dass das
feministische Subjekt durch die Unterscheidung von anatomischem
Geschlecht (sex) und Geschlechtsidentität (gender) aufgespalten wird
(Butler 
&lt;a href=&#34;#ref-Butler1991&#34;&gt;1991&lt;/a&gt;: 22). Nach Butler ist auch &lt;em&gt;sex&lt;/em&gt; als
Kategorie genau wie &lt;em&gt;gender&lt;/em&gt; diskursiv konstruiert und dient der
Legitimation und Stabilisierung des heteronormativen Geschlechterrahmens
(Butler 
&lt;a href=&#34;#ref-Butler1991&#34;&gt;1991&lt;/a&gt;: 24). Diesen Standpunkt vertritt Butler
auch in ihrer Antwort auf die Kritik, dass sie “die Frauen entkörpere”
(Duden 
&lt;a href=&#34;#ref-Duden1993&#34;&gt;1993&lt;/a&gt;): In &lt;em&gt;Bodies that matter&lt;/em&gt; schreibt sie,
dass die sich ständig wiederholende Macht des Diskurses diejenigen
Phänomene hervorbringt, welche sie reguliert und restringiert (Butler

&lt;a href=&#34;#ref-Butler1993&#34;&gt;1993&lt;/a&gt;: 22). Materie ist somit immer etwas zu Materie
gewordenes und ein Effekt von diskursiver Macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Butler wendet sich also in ihrer Argumentation gegen die strikte
Trennung von &lt;em&gt;sex&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;gender&lt;/em&gt; und damit gegen eine dualistischen
Position, welche Materie und Geist in zwei völlig verschiedenen Sphären
ansiedelt. Materialität wird bei Butler performativ in Diskursen
hergestellt. Ein Diskurs kann als Produkt von geistiger Aktivität
verstanden werden. Dass Geist die Materie hervorbringt ist wiederum die
Position des Idealismus. Ich würde deshalb Butlers Theorie als
idealistische bezeichnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch Anne Fausto-Sterling, eine Biologin und Queer-Theoretikerin,
kritisiert wie Butler die fundamentale Trennung von Natur und Kultur und
wendet sich explizit gegen Dualismen. Im Gegensatz zu Butler plädiert
sie jedoch dafür, Materie/Natur und Diskurs/Kultur als untrennbare
Einheit gleichsam ernst zu nehmen (Fausto-Sterling

&lt;a href=&#34;#ref-Fausto-Sterling2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;: 20). Fausto-Sterling wendet sich gegen
stark konstruktivistische Perspektiven, denn diese würden tendenziell
die Biologie exkludieren und eine feministische Kritik vom Körper oder
hormonellen Strukturen undenkbar machen (Fausto-Sterling

&lt;a href=&#34;#ref-Fausto-Sterling2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;: 22). Sie geht also mit Butler einig,
dass auch &lt;em&gt;sex&lt;/em&gt; diskursiv geprägt ist, weist aber darauf hin, dass
Domänen der Biologie, Anatomie, Physiologie, Krankheit, Alter, Leben und
Tod nicht negiert werden können (Fausto-Sterling

&lt;a href=&#34;#ref-Fausto-Sterling2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;: 23). In Anlehnung an (Grosz

&lt;a href=&#34;#ref-Grosz2011&#34;&gt;2011&lt;/a&gt;) schreibt Fausto-Sterling im Gegensatz zu Butler
biologischen Prozessen einen Status zu, welcher &lt;em&gt;vor&lt;/em&gt; ihrer Bedeutung
existiert. (Fausto-Sterling 
&lt;a href=&#34;#ref-Fausto-Sterling2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;: 23). Aber
Rohmaterial an sich ist nie genug und muss in Bedeutung organisiert
werden (Fausto-Sterling 
&lt;a href=&#34;#ref-Fausto-Sterling2000&#34;&gt;2000&lt;/a&gt;: 26). Damit
postuliert sie eine Einheit von Materie und Geist. Dass Geist und Materie gleichsam
eine fundamentale Einheit bilden, ist identisch mit der Position eines neutralen
Monismus. Ich würde deshalb Fausto-Sterlings Theorie als neutral
monistische bezeichnen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zur-relevanz-des-psychophysischen-problems-für-die-queer-theory&#34;&gt;Zur Relevanz des psychophysischen Problems für die Queer-Theory&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Welches Fazit lässt sich aus dieser Erkenntnis ziehen? Die Aufteilung in
&lt;em&gt;sex&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;gender&lt;/em&gt; entsprechen einem Dualismus. Folgt man der
philosophischen Kritik an dualistischen Positionen, problematisieren
Butler und Fausto-Sterling diese Trennung zurecht, denn sie erschwert
die Theoretisierung der Verwobenheit von &lt;em&gt;sex&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;gender&lt;/em&gt;. Butler
kippt mit ihrer Theorie in eine idealistische Richtung, welche zu einem
Anti-Realismus tendiert und die relativ stabile Kohärenz der Welt nicht
erklären kann, wie dies vielen poststrukturalistischen und
dekonstruktivistischen Theorien gemein ist. Aus dieser Perspektive ist
auch verständlich, wieso gerade marxistische Theoretiker*innen Butler
kritisieren, denn sie verfolgen eine materialistische Position. Mit der
Wichtigkeit von Butler und anderen Poststrukturalist*innen für die
Queer-Theory (z.B. Foucault ), tendiert diese insgesamt zum Idealismus.
Positionen wie die neutral monistische von Fausto-Sterling, welche
einerseits Dualismen überwinden, andererseits auch ein Gegengewicht zum
Idealismus bieten, erachte ich deshalb für die Queer-Theory als
relevant. Ein neutraler Monismus scheint mir die Problematiken der
Einseitigkeiten von Idealismus und Materialismus am am ehesten
überwinden zu können, ohne sich in dualistische Abspaltungen zu
verstricken. Einen neutralen Monismus zu postulieren bedeutet aber,
geistige Eigenschaften in sämtlicher Materie anzunehmen, also bereits in
Elementarteilchen. Ein solch geistiges Universum wiederum klingt für den
(natur-)wissenschaftlich aufgeklärten Menschen möglicherweise
befremdlich. Welche Lösung für das psychophysische Problem die Beste
ist, bleibt auch nach über zweitausend Jahren Denkarbeit unklar. Nicht
von ungefähr hat sich deshalb der von David Chalmers eingeführte Begriff
“the hard problem” (Chalmers 
&lt;a href=&#34;#ref-Chalmers1998&#34;&gt;1998&lt;/a&gt;) als Synonym für
das psychophysische Problem etabliert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;literatur&#34;&gt;Literatur&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Bateson2000&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Bateson, Gregory (2000): &lt;em&gt;Geist und Natur: eine notwendige Einheit&lt;/em&gt;.
Hans Günter Holl(ed.): Frankfurt am Main: Suhrkamp.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Butler1991&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Butler, Judith (1991): &lt;em&gt;Das Unbehagen der Geschlechter&lt;/em&gt;. Frankfurt am
Main: Suhrkamp.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Butler1993&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (1993): &lt;em&gt;Bodies That Matter on the Discursive Limits of &amp;ldquo;Sex&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. New
York: Routledge.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Chalmers1998&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Chalmers, David J. (1998): “Facing up to the Problem of Consciousness.”
in: Jonathan Shear(ed.): &lt;em&gt;Explaining Consciousness: The Hard Problem.&lt;/em&gt;,
Cambridge: Mit Press.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Chalmers2013&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2013): “Panpsychism and Panprotopsychism.”&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Chalmers2018&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2018): “Idealism and the Mind-Body Problem.” in: William
Seager(ed.): &lt;em&gt;The Routledge Handbook of Panpsychism&lt;/em&gt;, New York:
Routledge.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Duden1993&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Duden, Barbara (1993): “Die Frau Ohne Unterleib: Zu Judith Butlers
Entkörperung.” &lt;em&gt;Feministische Studien&lt;/em&gt; 11(2): 24–33.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Fausto-Sterling2000&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Fausto-Sterling, Anne (2000): &lt;em&gt;Sexing the Body: Gender Politics and the
Construction of Sexuality&lt;/em&gt;. New York: Basic Books.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Grosz2011&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Grosz, Elizabeth (2011): &lt;em&gt;Volatile Bodies Toward a Corporeal Feminism&lt;/em&gt;.
Bloomington: Indiana University Press.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Marx1968&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Marx, Karl &amp;amp; Engels, Friedrich (1968): &lt;em&gt;Werke. Band 23.&lt;/em&gt; Berlin: Dietz
Verlag.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Marx1975&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (1975): &lt;em&gt;Werke. Band 13.&lt;/em&gt; 7th ed. Berlin: Dietz Verlag.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Spaet2010&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Spät, Patrick (2010): “Panpsychismus ein Lösungsvorschlag zum
Leib-Seele-Problem.” Dissertation. Freiburg in Breisgau.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Spaet2016&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2016): &lt;em&gt;Der Mensch lebt nicht vom Hirn allein: warum wir kein
Haufen Neuronen sind - und was wir dann sind&lt;/em&gt;. Berlin: epubli.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;“Am Anfang war das Wort, und das Wort war bei Gott, und das Wort
war Gott.” (Johannes 1:1) &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;“Es ist nicht das Bewusstsein der Menschen, das ihr Sein, sondern
umgekehrt ihr gesellschaftliches Sein, das ihr Bewusstsein
bestimmt.” (Marx &amp;amp; Engels 
&lt;a href=&#34;#ref-Marx1975&#34;&gt;1975&lt;/a&gt;: 9). “Meine
dialektische Methode ist der Grundlage nach von der Hegelschen nicht
nur verschieden, sondern ihr direktes Gegenteil. Für Hegel ist der
Denkprozess, den er sogar unter dem Namen Idee in ein selbständiges
Subjekt verwandelt, der Demiurg des Wirklichen, das nur seine äußere
Erscheinung bildet. Bei mir ist umgekehrt das Ideelle nichts andres
als das im Menschenkopf umgesetzte und übersetzte Materielle.” (Marx
&amp;amp; Engels 
&lt;a href=&#34;#ref-Marx1968&#34;&gt;1968&lt;/a&gt;: 27). &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Social-Egg-Freezing und Social Reproduction Theory</title>
      <link>/post/social-egg-freezing-und-social-reproduction-theory/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/social-egg-freezing-und-social-reproduction-theory/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unter Egg-Freezing oder “Eizellenvorsorge” (Hotz 
&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;:1) wird das vorsorgliche Entnehmen, Einfrieren und Aufbewahren von
Eizellen einer Frau verstanden, um mit diesen zu einem späteren
Zeitpunkt im Leben mittels In-Vitro-Fertilisation zu befruchten,
wiedereinzusetzen und dadurch einen Kinderwunsch derselben Frau zu
erfüllen. Der Begriff des Social-(Egg-)Freezing betont im Gegensatz zum
Medical-(Egg-)Freezing, dass die Motivation für den Eingriff nicht aus
gesundheitlichen Gründen (etwa bei anstehenden Chemotherapien, welche
die Eizellen gefährden) erfolgt, sondern ohne medizinische Indikation,
namentlich mangels passendem Partner, finanziellen oder anderen Gründen,
welche den Zeitpunkt zum Kinder haben ungünstig machen. Hotz (Hotz

&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 2) weist diese Begriffsdichotomie zu Gunsten des
allgemeineren Begriffs der “Eizellenvorsorge” als unscharf zurück, unter
anderem deshalb, weil auch die notwendigerweise eintretende
altersbedingte Infertilität auch als “Krankheit” konstruiert werden
kann. Im englischsprachigen Raum wird anstelle von Social-Egg-Freezing
auch von “elective egg freezing” oder “non-medical egg freezing”
gesprochen (Alteri et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Alteri2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 647). Gegenstand
dieses Essays soll die Praxis der selbstbestimmten Entnahme, Einfrierung
und Aufbewahrung von Eizellen ohne unmittelbar drohender Unfruchtbarkeit
und einem nicht-pathologisierenden Verständnis der längerfristig
notwendigerweise zu erwartenden Unfruchtbarkeit spätestens nach der
Menopause sein. Dafür wird der Begriff des Social-Egg-Freezing oder die
Abkürzung SEF verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Praxis des Social-Egg-Freezing wirft ethische und moralische Fragen
auf und wird in verschiedenen Diskursen unterschiedlich normativ
bewertet. Cattapan et al. (
&lt;a href=&#34;#ref-Cattapan2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;: 238) greifen den
normativen Diskurs um SEF auf und weisen darauf hin, dass in einigen
feministischen Diskursen (vgl. Harwood 
&lt;a href=&#34;#ref-Harwood2009&#34;&gt;2009&lt;/a&gt;) SEF als
“game changer” erachtet wird, welcher Frauen ermöglicht “to have it
all”, also Karriere zu machen und biologisch verwandte Kinder zu haben.
Dies wird jedoch von Cattapan et al. (
&lt;a href=&#34;#ref-Cattapan2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;: 238)
als unterkomplexe Bewertung bezeichnet, welche Herausforderungen einer
zunehmend kompetitiven Arbeitswelt und akademischer Umwelt zu wenig
berücksichtigt. Diese Debatte ist nicht neu.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Eine Frage, die sich stellen lässt, ist,
ob SEF die Geschlechtergerechtigkeit fördert oder untergräbt (Harwood

&lt;a href=&#34;#ref-Harwood2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;: 66)? Wie (Harwood 
&lt;a href=&#34;#ref-Harwood2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;:
66) in einer späteren Publikation treffend feststellt, hängt die
Beantwortung dieser Frage stark davon ab, welcher normative Rahmen
eingesetzt wird und welches Verständnis der Natur und der Ursprünge von
Ungleichheiten zwischen Geschlechtern sowie dem Sinn und den Grenzen von
medizinischen Technologien dahinter steht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Essay soll die Praxis des Social-Egg-Freezing unter der
Perspektive der marxistisch-feministischen Social Reproduction Theory
(Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;) betrachtet werden. Diese Theorie
argumentiert einerseits eng am &lt;em&gt;Kapital&lt;/em&gt; von Karl Marx und
beleuchtet die Frage nach der Unterdrückung der Frauen und patriarchalen
Strukturen unter einem Blickwinkel der politischen Ökonomie. Damit kann
die Praxis des Social-Egg-Freezing aus einer Perspektive betrachtet
werden, welche meines Erachtens oftmals wenig Berücksichtigung findet.
Gleichzeitig ist zu betonen, dass solch ein marxistischer Ansatz nur
einen spezifischen Standpunkt oder mit den Worten von (Harwood

&lt;a href=&#34;#ref-Harwood2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;: 66) nur einen von vielen normativen Rahmen
darstellt und somit andere Faktoren ausklammert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Essay ist folgendermassen gegliedert: Es wird (1) die Social
Reproduction Theory soweit wie für die weitere Diskussion nötig
herausgearbeitet, um dann (2) gestützt auf Studien zu fragen, wer
Social-Egg-Freezing in Anspruch nimmt und welche individuellen Motive
dafür relevant sind. Anschliessend werden (3) einige hinter der Praxis
des Social-Egg-Freezing liegende gesellschaftliche Entwicklungen zu
Erstgeburten, Erwerbsquoten und zu erwartender Bildungsdauer
angeschnitten, um dann schliesslich (4) die Ausgangsfrage zu diskutieren
und zu beantworten.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;social-reproduction-theory&#34;&gt;Social Reproduction Theory&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vogel (
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 141) argumentiert in ihrer 1983
verfassten Monographie, dass bisherige sozialistische und marxistische
Texte keinen stabilen analytischen Rahmen zur Theoretisierbarkeit der
Unterdrückung und Befreiung von Frauen bot. Diesen zu schaffen, ist das
Ziel ihres Buches. Die Kategorie der “Frauenfrage” sei keine adäquate
Analysekategorie, vielmehr müsse das Problem von der Reproduktion der
Arbeitskraft her gedacht werden (Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 142).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Folgenden wird Vogel’s Hauptargument wiedergegeben, welches sie im Kapitel 10 erarbeitet (
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;, Kap. 10):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menschen haben die Kapazität, grösseren Gebrauchswert zu produzieren,
als sie für ihre unmittelbare eigene Subsistenz benötigen. In einer
Klassengesellschaft wird dieses Potential zu Gunsten der herrschenden
Klasse organisiert, wobei diese die Mehrwertproduktion der beherrschten
Klasse gemäss einem bestimmten Set von sozialen Beziehungen aneignet.
Damit diese Klassengesellschaft bestehen kann, muss ständig eine
bestimmte Menge an ausbeutbarer Arbeitskraft vorhanden sein, welche den
Mehrwert produziert. Arbeiter*innen leben hingegen nicht für immer, sie
erleiden Abnutzung, Verschleiss und Tod und müssen kontinuierlich durch
mindestens die gleiche Menge an frischer Arbeitskraft ersetzt werden. Wo
diese Ersetzung durch generationale Reproduktion gewährleistet wird&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;,
werden biologische Unterschiede zwischen Männern und Frauen relevant.
Frauen und Männer sind bezüglich diesem spezifischen Punkt verschieden,
denn die biologische Reproduktion von Menschen erfolgt nicht durch
Parthenogenese (Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 146). Die teilweise
reduzierte Arbeitskapazität von Frauen während des Kinderkriegens
schafft potentiell einen Widerspruch für die herrschende Klasse (Vogel

&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 151): Wenn Frauen absorbiert sind durch
Schwangerschaft und Geburt von Kindern, können sie in dieser Zeit nicht
gleichermassen wie andere Personen in der Mehrwert-Produktion
ausgebeutet werden. Wenn aber Frauen keine Kinder gebären, ist die
Reproduktion der Arbeitskraft nicht sichergestellt, was wiederum die
Ausbeutung des Mehrwerts gefährdet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Widerspruch zwischen generationaler Reproduktion und
Mehrwertmaximierung ist für Vogels Argument zentral: Aus
klassenkämpferischen Versuchen, diesen Widerspruch aufzulösen,
entwickelten sich historisch verschiedene Formen der Reproduktion der
Arbeitskraft. Sie bedeuten in fast allen Fällen eine größere
Verantwortung der Männer der beherrschten Klasse für die Bereitstellung
materieller Existenzmittel (Verkauf der Arbeitskraft durch Lohnarbeit),
eine größere Verantwortung der Frauen der beherrschten Klasse für die
laufenden Aufgaben der notwendigen Arbeit (reproduktive bzw.
Care-Arbeit) sowie institutionalisierten Formen der männlichen
Herrschaft über Frauen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vogel hält fest, dass Frauen in den meisten Klassengesellschaften
einerseits an der Mehrwertproduktion und andererseits an der notwendigen
Arbeit (Reproduktion) teilnehmen (Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 155).
Die tatsächlich Ausgestaltung der Reproduktion müsse stets in ihrem
historischen Kontext betrachtet werden. Vogel’s These lautet, dass aus
ihrer theoretischen Perspektive bestimmte Tendenzen abgeleitet werden
können, nämlich, dass in Situationen, welche die generationale Ersetzung
der Arbeitskraft minimieren (z.B. durch Sklaverei oder Einwanderung),
die Geschlechterunterschiede in der Arbeit und familialen Institutionen
relativ schwach werden können (und vice versa) (Vogel

&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 155): Eine tiefe Gewichtung der generationalen
Reproduktion schwächt also die Geschlechterunterschiede und führt quasi
zu schwächeren patriarchalen Strukturen, eine hohe Gewichtung umgekehrt
aber zu einem starkem Patriarchat. Abhängig von der historischen
Situation können also entweder die Rolle der Familie als Ort der
generationalen Reproduktion oder die Teilnahme der Frauen an der
Mehrwertproduktion betont werden (oder beides) (Vogel

&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 155). In Perioden, in welchen die herrschende
Klasse die Mehrwertproduktion maximieren muss, werden tendenziell alle
Individuen in diese eingebunden, was zu schweren Veränderungen in
den Institutionen des Familienlebens und der männlichen Dominanz führt
(Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 156). Dies sei der Fall im sich
industrialisierenden England zu Zeiten Marx gewesen, jedoch auch in den
hochkapitalistischen Ländern von heute (Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;:
156).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor dem Hintergrund einer Maximierung des Mehrwerts scheint es somit
sinnvoll, die Hausarbeit durch Sozialisierung ihrer Aufgaben
(z.B. in Kindertagesstätten, Tagesschulen etc.) zu reduzieren (Vogel

&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 162): So kann familiale Hausarbeit
rationalisiert werden, was die Kosten für die notwendige Arbeit senkt
(relative Mehrwertsteigerung) und gleichzeitig kann eine grössere Zahl
von Haushaltmitgliedern der Arbeiterschaft beitreten (absolute
Mehrwertsteigerung). Der zunehmende Zugang zum Arbeitsmarkt für Frauen
erachtet Vogel (
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 167) als Manifestation der
strukturellen Tendenz von kapitalistischen Gesellschaften hin zu einer
grösstmöglichen Verfügbarkeit von Arbeitskraft. Eine letzte Barriere für
diese Rationalisierungstendenz bildet der Prozess des Kindergebärens
(Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 163).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wer-nimmt-aus-welchen-gründen-social-egg-freezing-in-anspruch&#34;&gt;Wer nimmt aus welchen Gründen Social-Egg-Freezing in Anspruch?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es existieren relativ wenige Studien über Frauen, welche
Social-Egg-Freezing in Anspruch nehmen, und ihren individuellen Motiven.
Die Feststellung von (Hotz 
&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 3), dass für die
Schweiz keine Daten vorliegen, trifft meines Wissens auch heute noch zu.
In den hier berücksichtigten Studien wird SEF grösstenteils von Frauen
im Alter ab Mitte 30 bis Ende 40 in Anspruch genommen (Alteri et al.

&lt;a href=&#34;#ref-Alteri2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 647; Baldwin et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;:
167; Vallejo et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Vallejo2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 4), wobei die späten
Einfrierungen aufgrund von möglichen Gesundheitsrisiken und geringen
Erfolgschancen fragwürdig sind (vgl. Wunder 
&lt;a href=&#34;#ref-Wunder2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 5).
Die meisten Frauen gehören der gehobenen Mittelklasse an, haben einen
höheren Bildungsabschluss, sind berufstätig und Single (Alteri et al.

&lt;a href=&#34;#ref-Alteri2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 647; Baldwin et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;:
167; Vallejo et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Vallejo2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 4).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es werden folgende Motive für SEF genannt: es fehlt an einem geeigneten
Partner (Alteri et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Alteri2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 647; Baldwin et al.

&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 168; Hotz 
&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 3), die
Menopause naht (Hotz 
&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 3), die Zeit rennt ganz
allgemein davon (Baldwin et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 168) oder es
wird spätere Reue befürchtet, wenn die Möglichkeit des
Social-Egg-Freezing nicht genutzt wurde (Baldwin et al.

&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 169). Umstritten sind Motive bezüglich der
Karriere oder der Vereinbarkeit von Beruf und Kinderwunsch. Die in
Medien oftmals auftauchende These, dass Frauen, welche
Social-Egg-Freezing in Anspruch nehmen, die eigene Karriere einem
Kinderwunsch vorziehen, hält den empirischen Daten nicht Stand (Baldwin
et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 170). Trotzdem gibt es Befunde, dass
nicht abgeschlossene Berufs- und Ausbildungspläne (Harwood

&lt;a href=&#34;#ref-Harwood2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;: 61; Hotz 
&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 3) oder
professionelle oder finanzielle Probleme (Alteri et al.

&lt;a href=&#34;#ref-Alteri2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 647; Harwood 
&lt;a href=&#34;#ref-Harwood2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;: 61) als
Motive auftauchen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;späte-mutterschaft-erwerbsquoten-und-bildungsdauer&#34;&gt;Späte Mutterschaft, Erwerbsquoten und Bildungsdauer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auf gesellschaftlicher Ebene lässt sich für die Schweiz und Länder des
globalen Nordens aufzeigen, dass sich das Alter von Frauen zum Zeitpunkt
ihrer Erstgeburt in den letzten 20 Jahren erheblich erhöht und von Mitte
20 tendenziell Richtung Anfang oder Mitte 30 verschoben hat (Baldwin

&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;: 679; Hotz 
&lt;a href=&#34;#ref-Hotz2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;: 4). Wie lässt
sich diese Entwicklung erklären? Eine tiefergehende Analyse ist hier
nicht möglich, Baldwin (
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;: 861) nennt aber einige
Aspekte, welche hauptsächlich ökonomischen Ursprungs sind: die
Notwendigkeit eines Doppeleinkommens pro Haushalt, um mit den steigenden
Lebenskosten mithalten zu können (Daly &amp;amp; Bewley 
&lt;a href=&#34;#ref-Daly2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;;
Waldby 
&lt;a href=&#34;#ref-Waldby2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;); Befürchtungen zur wirtschaftlichen
Unsicherheit und Marktinstabilität (Adsera 
&lt;a href=&#34;#ref-Adsera2011&#34;&gt;2011&lt;/a&gt;;
Bono, Weber, &amp;amp; Winter-Ebmer 
&lt;a href=&#34;#ref-Bono2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;); das Bedürfnis nach
finanzieller Stabilität vor der Elternschaft (Cooke, Mills, &amp;amp; Lavender

&lt;a href=&#34;#ref-Cooke2012&#34;&gt;2012&lt;/a&gt;; Daniluk &amp;amp; Koert 
&lt;a href=&#34;#ref-Daniluk2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt;); der
Bedeutungsverlust vom fordschen Normalarbeitsverhältnis und Zunahme von
prekären Anstellungsbedingungen (Daly &amp;amp; Bewley 
&lt;a href=&#34;#ref-Daly2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;;
Waldby 
&lt;a href=&#34;#ref-Waldby2015&#34;&gt;2015&lt;/a&gt;) und die hohen Kosten für Kinderbetreuung
(Berrington 
&lt;a href=&#34;#ref-Berrington2004&#34;&gt;2004&lt;/a&gt;). Gleichzeitig sind Frauen
zunehmend in den Arbeitsmarkt integriert (Baldwin

&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;: 861), generell steigt die Ausbildungsdauer
(Clarke &amp;amp; Hammarberg 
&lt;a href=&#34;#ref-Clarke2005&#34;&gt;2005&lt;/a&gt;) und die Verlässlichkeit
von Verhütungsmitteln nimmt zu (Tough et al. 
&lt;a href=&#34;#ref-Tough2002&#34;&gt;2002&lt;/a&gt;).
Neben diesen Aspekten nennt (Baldwin 
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;: 861) die
zunehmende Schwierigkeit einen Partner zu finden, welcher geeignet ist
und Kinder haben möchte sowie die zunehmende Normalisierung von
Beziehungsauflösungen und mehreren Partnerschaften.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Entwicklungen können auch für die Schweiz vermutet werden. Waren
1970 nur 31.1% aller gebärenden Frauen über 30 Jahre alt, sind es 2018
bereits 71.7%, das Alter verschiebt sich also nach oben (BFS

&lt;a href=&#34;#ref-BFS2019b&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;#ref-BFS2019b&#34;&gt;a&lt;/a&gt;). Die zu erwartende
Bildungsdauer hat insgesamt auf 17.1 Jahre (2015) zugenommen, bei Frauen
jedoch noch stärker, als bei Männern (BFS 
&lt;a href=&#34;#ref-BFS2018&#34;&gt;2018&lt;/a&gt;). Die
Erwerbsquote von Frauen, also der Anteil an Frauen, welche am
Arbeitsmarkt teilnehmen, lag 1970 bei ca. 41% der Gesamtbevölkerung und
2018 bei 62% (BFS 
&lt;a href=&#34;#ref-BFS2019a&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;#ref-BFS2019a&#34;&gt;b&lt;/a&gt;). Gleichzeitig
hat sich jedoch, die Erwerbsquote bei Männern nur gering verringert und
ist seit den 1970er von ca. 80% auf 75% gefallen. Die Erwerbsquote der
Gesamtbevölkerung hat insgesamt zugenommen, zwischen 1970 und 1990
pendelte sie um die 60% mit schwankender Tendenz nach oben und ist seit
1990 bei ca. 68% stabil. Die Statistiken zur Erwerbsquote sind nur
bedingt aussagekräftig, da Teilzeitarbeitsverhältnisse nicht abgebildet
werden. Jedoch lässt sich bereits durch diese Daten vermuten, dass
insgesamt auf dem Arbeitsmarkt ein zunehmender Konkurrenzkampf und
Selektionsdruck herrscht.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;social-egg-freezing-und-social-reproduction-theory&#34;&gt;Social-Egg-Freezing und Social Reproduction Theory&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die oben beschriebenen Entwicklungen weisen darauf hin, dass wir uns aus
Perspektive der Social Reproduction Theory in einer Phase befinden, in
welcher die Mehrwertproduktion maximiert und deshalb möglichst viel
Arbeitskraft mobilisiert werden soll. Vor diesem Hintergrund erscheint
Social-Egg-Freezing als willkommenes Mittel, um den von Lise Vogel
aufgeworfenen Widerspruch zwischen generationaler Reproduktion und
Mehrwertproduktion reproduktionstechnologisch aufzulösen: Durch
Social-Egg-Freezing kann die Reproduktion gewährleistet werden, ohne
dass dabei Frauen als Arbeitskräfte ausfallen. Durch die Digitalisierung
verschieben sich die Anforderungen an Arbeitskräfte zunehmend
dahingehend, dass vernetztes Denken, fachliche Expertise und Kreativität
immer mehr nachgefragt werden, was eine mögliche Erklärung für die
zunehmend länger werdende Ausbildungsdauer ist. Frauen können durch SEF
Karriere machen oder anders gesagt in ihrer vom Kapital her gedachten
“besten Zeit” als Arbeitskräfte ausgebeutet werden und sind dann durch
die Technologie trotzdem später noch für die reproduktive Arbeit
verfügbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es erstaunt deshalb kaum, dass grosse Unternehmen wie Facebook und Apple
2014 ihre Mitarbeiter*innen-Pakete um gratis Social-Egg-Freezing
erweiterten (Baldwin 
&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019a&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 30). Unterdessen zogen
viele im Silicon Valley nach: JP Morgan, Microsoft, Google, Intel, Uber
und Netflix bieten ihren Mitarbeiterinnen SEF an (Baldwin

&lt;a href=&#34;#ref-Baldwin2019a&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 30).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Vogel 
&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 162) erachtet die Sozialisierung der
reproduktiven Arbeit als Rationalisierung, welche eine höhere
Verfügbarkeit von Arbeitskraft zur Folge hat. Social-Egg-Freezing ist
jedoch gerade nicht eine Sozialisierung, sondern lässt die Verantwortung
beim Individuum. Wenn SEF als individuelles Problem gerahmt wird,
scheinen strukturelle Veränderungen unnötig (Cattapan et al.

&lt;a href=&#34;#ref-Cattapan2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;: 239). Cattapan et al.
(
&lt;a href=&#34;#ref-Cattapan2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;: 239) befürchten, dass SEF längerfristig zu
einem moralischen Imperativ wird, um dieser individuellen Verantwortung
gerecht zu werden. Ist dies ein Widerspruch zu Vogel’s Theorie?
Vielleicht. Möglicherweise hat Vogel nicht damit gerechnet, dass der
neoliberale Finanzkapitalismus sich so stark zu Gunsten der herrschenden
Klasse organisiert, dass er es schafft, die Reservearmee an Arbeitskraft
zu vergrössern und gleichzeitig die Reproduktion individualisiert zu
belassen. Was ist besser als die Reproduktion durch kostspielige
Auslagerung zu sozialisieren und gleichzeitig mehr Arbeitskraft zur
Verfügung zu haben? Wohl wenn die Reproduktion nach wie vor ohne
Kostenaufwand durch die Individuen gemacht wird und trotzdem mehr
ausbeutbare Arbeitskraft zur Verfügung steht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch vielleicht greift gerade hier der marxistische Blick zu kurz und
müsste um Kategorien erweitert werden, welche bessere Erklärungen für
die andauernde Wirkmächtigkeit des bürgerlichen Familienmodels liefern
können. Auch wird hier nur eine Seite der Medaille betrachtet: Frauen
sind die Möglichkeiten der Selbstverwirklichung im Arbeitsmarkt lange
verwehrt geblieben. Dadurch, dass dies tendenziell besser möglich
geworden ist, haben sich subjektive Freiheitsgrade und Wahlmöglichkeiten
erhöht, was mit diesem streng marxistischen Blick potentiell vergessen
gehen kann. Dies gilt es mitzudenken.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;literatur&#34;&gt;Literatur&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Adsera2011&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Adsera, Alicia (2011): “Where are the babies? Labor market conditions
and fertility in Europe.” &lt;em&gt;European journal of population = Revue
européenne de démographie&lt;/em&gt; 27(1).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Alteri2019&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Alteri, Alessandra/Pisaturo, Valerio/Nogueira, Daniela &amp;amp; D’Angelo,
Arianna (2019): “Elective Egg Freezing Without Medical Indications.”
&lt;em&gt;Acta Obstet Gynecol Scand&lt;/em&gt; 98(5): 647–652.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Baldwin2018&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Baldwin, Kylie (2018): “Conceptualising Women’s Motivations for Social
Egg Freezing and Experience of Reproductive Delay.” &lt;em&gt;Sociol Health Illn&lt;/em&gt;
40(5): 859–873.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Baldwin2019a&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2019): &lt;em&gt;Egg Freezing, Fertility and Reproductive Choice:
Negotiating Responsibility, Hope and Modern Motherhood.&lt;/em&gt; S.l.: Emerald
Publishing Limited.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Baldwin2019&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Baldwin, Kylie/Culley, Lorraine/Hudson, Nicky &amp;amp; Mitchell, Helene (2019):
“Running Out of Time: Exploring Women’s Motivations for Social Egg
Freezing.” &lt;em&gt;Journal of Psychosomatic Obstetrics &amp;amp; Gynecology&lt;/em&gt; 40(2):
166–173.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Berrington2004&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Berrington, Ann (2004): &lt;em&gt;Perpetual Postponers?: Women’s, Men’s and
Couple’s Fertility Intentions and Subsequent Fertility Behaviour&lt;/em&gt;. Place
of publication not identified: Office for National Statistics.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-BFS2018&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;BFS (2018): &lt;em&gt;Zu Erwartende Bildungsjahre Nach Geschlecht&lt;/em&gt;. Neuchatel:
Bundesamt für Statistik.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-BFS2019b&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2019a): &lt;em&gt;Lebendgeburten Nach Alter Der Mutter&lt;/em&gt;. Neuchatel:
Bundesamt für Statistik.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-BFS2019a&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2019b): &lt;em&gt;Wichtige Arbeitsmarktindikatoren, Entwicklung&lt;/em&gt;. Neuchatel:
Bundesamt für Statistik.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Bono2015&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Bono, Emilia Del/Weber, Andrea &amp;amp; Winter-Ebmer, Rudolf (2015): “Fertility
and Economic Instability: The Role of Unemployment and Job
Displacement.” &lt;em&gt;J Popul Econ Journal of Population Economics&lt;/em&gt; 28(2):
463–478.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Cattapan2014&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cattapan, Alana/Hammond, Kathleen/Haw, Jennie &amp;amp; Tarasoff, Lesley A.
(2014): “Breaking the Ice: Young Feminist Scholars of Reproductive
Politics Reflect on Egg Freezing.” &lt;em&gt;IJFAB: International Journal of
Feminist Approaches to Bioethics&lt;/em&gt; 7(2): 236–247.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Clarke2005&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Clarke, VE &amp;amp; Hammarberg, K (2005): “Reasons for Delaying Childbearing: A
Survey of Women Aged over 35 Years Seeking Assisted Reproductive
Technology.” &lt;em&gt;Australian Family Physician&lt;/em&gt; 34(3): 187–188, 206.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Cooke2012&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cooke, A/Mills, T. A &amp;amp; Lavender, T (2012): “Advanced Maternal Age:
Delayed Childbearing Is Rarely a Conscious Choice.” &lt;em&gt;International
Journal of Nursing Studies&lt;/em&gt; 49(1): 30–39.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Daly2013&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Daly, Irenee &amp;amp; Bewley, Susan (2013): “Reproductive Ageing and
Conflicting Clocks: King Midas’ touchReproductive Ageing and Conflicting
Clocks.” &lt;em&gt;RBMO Reproductive BioMedicine Online&lt;/em&gt; 27(6): 722–732.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Daniluk2017&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Daniluk, Judith C &amp;amp; Koert, Emily (2017): “Between a rock and a hard
place: The reasons why women delay childbearing.” &lt;em&gt;IJH International
Journal of Healthcare&lt;/em&gt; 3(1): 76.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Harwood2009&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Harwood, Karey (2009): “Egg Freezing: A Breakthrough for Reproductive
Autonomy?” &lt;em&gt;Bioethics&lt;/em&gt; 23(1): 39–46.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Harwood2015&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;——— (2015): “On the Ethics of Social Egg Freezing and Fertility
Preservation for Nonmedical Reasons.” &lt;em&gt;MB&lt;/em&gt;: 59.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Hotz2017&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hotz, Sandra (2017): “Eizellenvorsorge eine rechtliche Annäherung unter
besonderer Berücksichtigung der Rechte und Pflichten aus
Behandlungsvertrag.” &lt;em&gt;Recht. Zeitschrift für juristische Weiterbildung
und Praxis.&lt;/em&gt; 35(1): 1–19.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Tough2002&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Tough, S. C et al. (2002): “Delayed Childbearing and Its Impact on
Population Rate Changes in Lower Birth Weight, Multiple Birth, and
Preterm Delivery.” &lt;em&gt;Obstetrical &amp;amp; gynecological survey.&lt;/em&gt; 57: 485–486.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Vallejo2013&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vallejo, Victoria et al. (2013): “Social and Psychological Assessment of
Women Undergoing Elective Oocyte Cryopreservation: A 7-Year Analysis.”
&lt;em&gt;Open Journal of Obstetrics and Gynecology&lt;/em&gt; 03(01): 1–7.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Vogel2013&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vogel, Lise (2013): &lt;em&gt;Marxism and the Oppression of Women: Toward a
Unitary Theory&lt;/em&gt;. Chicago: Haymarket.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Waldby2015&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Waldby, Cathy (2015): “’Banking time’: egg freezing and the negotiation
of future fertility.” &lt;em&gt;Culture, health &amp;amp; sexuality.&lt;/em&gt; 17(3-4): 470–482.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Wunder2013&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Wunder, D (2013): “Social Freezing in Switzerland and Worldwide - a
Blessing for Women Today?” &lt;em&gt;Swiss Medical Weekly&lt;/em&gt; 143: w13746.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Für einige feministische Theoretikerinnen wie Shulamit Firestone
oder Donna Haraway galt die Befreiung der Frauen von der Last der
Schwangerschaft durch Reproduktionstechnologien als Utopie, während
von anderen, wie beispielsweise Bielefelder Ökofeministinnen in den
1980ern, der Einsatz von Reproduktionstechnologien als ultimative
patriarchale Aneignung der Schwangerschaft als letztes Eigentum der
Frauen dystopisch interpretiert wurden. &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vogel weist darauf hin, dass die Arbeitskräfte auch durch
Immigration oder Sklaverei ersetzt werden können (Vogel

&lt;a href=&#34;#ref-Vogel2013&#34;&gt;2013&lt;/a&gt;: 145). &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zum Begriff der Autorität bei Hannah Arendt</title>
      <link>/post/zum-begriff-der-autoritaet-bei-hannah-arendt/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/zum-begriff-der-autoritaet-bei-hannah-arendt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der 2012 publizierten Essay-Sammlung “Zwischen Vergangenheit und
Zukunft - Übungen im politischen Denken” geht Hannah Arendt im sechsten
Kapitel der Frage nach, was Autorität sei (Arendt

&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 159–200). Obwohl Arendt vor allem eine
historische Genealogie des Ursprungs von Autorität bei den Griechen, den
Römern, im Christentum und in der Moderne herausarbeitet, entwickelt sie
implizit und nebenbei einen eigenen Begriff von Autorität, welchen sie
mit “Autorität überhaupt” vom jeweils in verschiedenen historischen
Kontexten geltenden Autoritätsbegriff abgrenzt (Arendt

&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 159). Dieser Begriff von “Autorität überhaupt”
soll im Folgenden mit Gerhard Schwarz’ gruppendynamischen Verständnis
von Autorität (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;) kontrastiert werden.
Schwarz ziehe ich deshalb herbei, weil meines Erachtens bei ihm ein
relativ einfacher, jedoch sehr präziser und soziologisch fruchtbarer
Autoritätsbegriff gefunden werden kann. Ich möchte der Frage nachgehen,
wie sich der Begriff der Autorität durch eine Zusammenführung des
historisch-politisch hergeleiteten Begriffes bei Arendt und des
soziologisch-gruppendynamisch begründeten Begriffes bei Schwarz schärfen
und somit für soziologische Auseinandersetzungen nutzbarer machen lässt.
Dazu wird 1) der Begriff der Autorität bei Arendt rekonstruiert,
anschliessend 2) der Begriff der Autorität bei Schwarz ausgearbeitet,
worauf mit der Schablone dieser beiden Begriffe 3) in eine
Auseinandersetzung anhand bestimmter von Arendt aufgegriffener Themen
(Sozialwissenschaften, Totalitarismus, Liberalismus und Konservatismus)
getreten wird, um schliesslich 4) eine kondensierte Gegenüberstellung
der beiden Begriffe machen und damit die Ausgangsfrage beantworten zu
können.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zum-begriff-der-autorität-bei-hannah-arendt&#34;&gt;Zum Begriff der Autorität bei Hannah Arendt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Autorität ist bei Arendt ein legitimes hierarchisches
Beziehungsverhältnis im politischen Sinne, welches seine Legitimation
aus einer äusseren Quelle holt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arendt will das historische Verständnis der Autorität in der “westlichen
Welt” und den Verlust seiner Gültigkeit betrachten (Arendt

&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 159). Ihr Ziel ist weder, eine
Autoritätsdefinition mit Anspruch auf Allgemeingültig (“Autorität
überhaupt”) zu postulieren, noch Autorität im präpolitischen Sinne (z.B.
in der Erziehung) zu beleuchten (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 159).
Gegenstand dieses Essays soll nichtsdestotrotz ihre implizite
Begriffsdefinition sein, wobei im Folgenden aber nicht mehr von
“Autorität überhaupt”, sondern nur noch von Autorität gesprochen wird.
Autorität ist nach Arendt ein hierarchisches Beziehungsverhältnis,
welches für beide Seiten legitim ist und durch Abwesenheit von Zwang und
Gewalt charakterisiert wird (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 160). Die
Legitimation ist dabei zentral. Es sei eines der Hauptmerkmale jeder
autoritären Herrschaft, dass ihre Autorität sich immer legitimiert
(Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 162). Ein legitimes hierarchisches
Verhältnis nennt Arendt &lt;em&gt;Macht&lt;/em&gt;, ein illegitimes &lt;em&gt;Gewalt&lt;/em&gt; (Arendt

&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 162). Wo immer diese beiden Begriffe
gleichgesetzt werden, sei das Verständnis für Autorität bereits
erloschen (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 162).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diesen Vorwurf macht Arendt dem Liberalismus und den Liberalen, welche
ihrer Meinung nach so überzeugt davon waren, dass alle Macht korrumpiert
und daher die Konstanz des Fortschritts an einen konstanten Machtverlust
gebunden ist, dass sie sich um die Frage nach dem Ursprung der Macht
oder nach ihrer Legitimierung wenig kümmerten (Arendt

&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 162). Autorität steht für Arendt nicht im
Widerspruch zu Freiheit: Die beiden Begriffe sind keineswegs Gegensätze
und einem Autoritätsverlust entspricht kein automatischer
Freiheitsgewinn (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 162). Vielmehr scheint
Autorität fast eine Vorbedingung für Freiheit, denn Arendt
diagnostiziert eine fortschreitende Freiheitsbedrohung, welche mit dem
fortschreitenden Autoritätsverlust einhergeht (Arendt

&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 162).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arendt’s Autoritätsbegriff bezieht sich stets auf das Politische und
nicht auf die Pädagogik, obwohl sie durchaus Parallelen zieht und in der
Erziehung auch Gründe für die Wichtigkeit von Autorität im Politischen
holt. Gerade das Eltern-Kind-Verhältnis erachtet sie als Demonstration
einer naturgegebenen Notwendigkeit, menschliches Zusammenleben so
einzurichten, dass es in ihm immer Befehlende und Gehorchende,
Herrschende und Beherrschte gäbe (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 164).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bezogen auf die Legitimation von Autorität bringt Arendt das Element der
&lt;em&gt;äusseren Quelle&lt;/em&gt; von Autorität ins Spiel: Die Herrschenden holen sich
ihre Legitimation, indem sie sich auf eine Quelle berufen, welche
ausserhalb und über ihrer eigenen Machtsphäre liegt (Arendt

&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 162). Bei Plato liegt diese Quelle in der
Wahrheit und den Ideen, in deren Besitz nur der Philosoph ist, weshalb
dieser als Philosophen-König herrschen und sogar die Autonomie der
Beherrschten verhindern soll (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 170–181).
Sokrates wiederum sehe die Quelle von Autorität in der Unerfahrenheit
der Jüngeren gegenüber den Älteren. Dieses Verständnis weist Arendt
zurück, da Autorität weder im politischen noch im erzieherischen Sinne
etwas mit Herrschen gemein hat und wir es im Bereich des Politischen
immer schon mit Erzogenen, nämlich mit erwachsenen Menschen, zu tun
haben (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 186). Bei den Römern liegt die
Quelle in der Heiligkeit der Gründung Roms und in der Absicht ihrer
Bewahrung durch ständige Rückbindung (religare) der Aktualität auf die
Gründung (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 187–192). Die Kirche übernahm
diese Form, machte jedoch die Auferstehung Christi zum Eckstein einer
neuen Gründung (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 192). Machiavelli und
andere Revolutionäre der Moderne versuchten Neugründungen, allesamt
beseelt vom römischen Pathos, welche jedoch daran scheiterten, dass es
sich nie um solche handeln kann (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 198).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zum-begriff-der-autorität-bei-gerhard-schwarz&#34;&gt;Zum Begriff der Autorität bei Gerhard Schwarz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Autorität ist bei Gerhard Schwarz ein hierarchisches
Beziehungsverhältnis in sozialen Konstellationen, welches zum Ziel hat,
sich selbst überflüssig zu machen und seine Legitimität dadurch erhält,
dass die Gruppe bestimmte notwendige Gruppenfunktionen noch nicht
selbstbestimmt erfüllen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schwarz versteht Autorität weder als angeborene Eigenschaft, wie im
Feudalsystem angenommen, noch als erlernte Eigenschaft (Schwarz

&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 119). Da Personen in unterschiedlichen
Situationen unterschiedliche Autorität haben, wird Autorität hier nicht
als individualpsychologische und dauerhafte Eigenschaft begriffen,
sondern als gruppendynamisches, soziales Phänomen (Schwarz

&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 120). Massgebend für dieses
Autoritätsverständnis ist der Begriff der &lt;em&gt;Dependenz&lt;/em&gt;: Für einen
Menschen muss ein anderer Funktionen übernehmen, wenn jener dazu nicht
selbst in der Lage ist (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 121). Wer eine
Funktion für einen anderen Menschen wahrnimmt, ist somit der Auktor der
Handlung beider (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 121). Das Verhältnis
ist also stets ein &lt;em&gt;Soziales&lt;/em&gt;, im Sinne einer wechselseitigen
personellen Bezogenheit aufeinander, wobei diese mindestens eine Dyade
von zwei Personen (z.B. Elternteil-Kind) oder auch grössere
Konstellationen wie Gruppen, Organisationen oder ganze Gesellschaften
betrifft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf der Ebene von Gruppen müssen gemäss Schwarz stets drei Arten von
Gruppenfunktionen erfüllt werden, damit die Gruppe handlungsfähig bleibt
und ihre Ziele erreichen kann (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 122):&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Zielorientierte&lt;/em&gt;: Die Gruppe muss ihr Ziel und die Methode zur
Zielerreichung festlegen, indem z.B. Informationen verarbeitet,
Material geordnet und Entscheide getroffen werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Gruppenorientierte&lt;/em&gt;: Die Gruppe muss ihren Fortbestand sichern,
indem z.B. Konflikte gelöst, Dominanzen ausgeglichen,
Missverständnisse geklärt und Witze gemacht werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Analytische&lt;/em&gt;: Die Gruppe muss eigene Mängel als solche
diagnostizieren können, indem z.B. angemerkt wird, dass das Ziel
unklar ist und eine Klärung angeregt wird.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Mit Schwarz ist Autorität in diesem Sinne ein anderes Wort für die
Unreife einer Gruppe, denn Autorität hat Macht über die Gruppe und
übernimmt bestimmte Funktionen für sie (Schwarz

&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 122). Wo eine Gruppe selbst funktioniert,
braucht es keine Autorität.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Autorität hat innerhalb von Gruppen eine Doppelfunktion. Erstens ist
sie ein &lt;em&gt;Garant der Ordnung&lt;/em&gt;. Jede Gruppe ist, um überhaupt Gruppe
werden zu können, auf Autorität angewiesen, welche die Ordnung
garantiert und notwendige Funktionen wahrnimmt (Schwarz

&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 123). Selbst sehr reife Menschen, welche in
vielen Situationen selbst Entscheidungen treffen können, fallen
möglicherweise in einer unreifen Gruppe auf einen dependenten Zustand
zurück (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 123). Religionen mit ihren
Ursprungsmythen sind deshalb Autoritäten, weil sie die Funktion
übernehmen, einen Anfang zu setzen, über welchen wir nichts wissen und
auch nicht darüber verfügen können (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;:
123). Durch Mythologien der Gegenwart wie dem “Urknall” leisten Physiker
das gleiche (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 123). Jeder Mensch findet
sich immer wieder in Situationen, welche für ihn einen Anfang darstellen
und sind somit mehr oder weniger darauf angewiesen, dass andere für ihn
bestimmte Funktionen übernehmen (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 123).
Dies ist jedoch nicht ein Dauerzustand und genau darin liegt die zweite
Funktion der Autorität. Die Autorität ermöglicht &lt;em&gt;Autonomie&lt;/em&gt;. Sie kann
proportional zur Reife der Gruppe ihr Monopol auf bestimmte Funktionen
abbauen (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 124). Der Sinn der Autorität
ist in diesem Fall, sich selbst abzubauen (Schwarz

&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 124).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Verhältnis von Autorität und Selbstbestimmung lässt sich mit einer
quadratischen Fläche veranschaulichen, welche horizontal durch eine
Linie getrennt ist, wobei der obere Bereich den Anteil an Autorität
bezeichnet und der untere Teil den Anteil an Selbstbestimmung. Mit
diesem Modell lassen sich nun verschiedene Formen von Autorität
diskutieren (vgl. Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 124–126). Bei einer
&lt;em&gt;unreifen Gruppe&lt;/em&gt; liegt die horizontale Linie tief. Wenn die Gruppe nur
20% der Gruppenfunktionen selbstbestimmt wahrnehmen kann, müssen 80%
durch eine Autorität übernommen werden. Umgekehrt liegt bei einer
&lt;em&gt;reifen Gruppe&lt;/em&gt;, welche zu 80% selbstbestimmt ist, die Linie hoch und
nur 20% der Funktionen müssen von der Autorität übernommen werden. Einen
&lt;em&gt;autoritären Führungsstil&lt;/em&gt; verfolgt eine Autorität, wenn sie ihre
Funktionen monopolisiert und keine Funktionen abgeben will. Einen
&lt;em&gt;kooperativen Führungsstil&lt;/em&gt; verfolgt eine Autorität, wenn sie, wo immer
nur möglich, Funktionen an die Gruppe abgibt und versucht, sich selbst
überflüssig zu machen. Eine &lt;em&gt;autoritäre Übertreibung&lt;/em&gt; liegt vor, wenn
der autoritäre Führungsstil übertrieben wird und die Autorität trotz
hoher Gruppenreife (z.B. 80% Selbstbestimmung) auf ihre Führungsfunktion
beharrt (z.B. 80% Autorität). Damit überschneiden sich Autorität und
Selbstbestimmung, was notwendigerweise zu Konflikten führt. Eine
&lt;em&gt;antiautoritäre Übertreibung&lt;/em&gt; liegt vor, wenn der kooperative
Führungsstil übertrieben wird und trotz tiefer Selbstbestimmung und
Gruppenreife (z.B. 20%) die Autorität sich zurücknimmt und weniger
Funktionen als nötig (z.B. 20%) erfüllt, wodurch zwischen Autorität und
Selbstbestimmung ein Vakuum entsteht (60%), welches sich in Chaos und
Unordnung äussert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;thematische-gegenüberstellung-der-beiden-autoritätsbegriffe&#34;&gt;Thematische Gegenüberstellung der beiden Autoritätsbegriffe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Anhand verschiedener von Arendt aufgegriffener Themen sollen nun die
beiden erarbeiteten Autoritätsbegriffe gegenübergestellt werden.
Gegenstand der Betrachtung sind Arendts Kritik an den
Sozialwissenschaften bezogen auf ihr Autoritätsverständnis wobei 1) der
Strukturfunktionalismus und 2) die Studien zur autoritären
Persönlichkeit diskutiert werden. Danach wird 3) Autorität dem Begriff
des Totalitarismus gegenübergestellt und schliesslich 4) Liberalismus
und Konservatismus im Kontext von Autorität beleuchtet.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;strukturfunktionalismus-und-autorität&#34;&gt;Strukturfunktionalismus und Autorität&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Arendt erachtet die zeitgenössischen Sozialwissenschaften bezogen auf
die Debatte um Autorität als schädlich und begriffliche Verwirrung
stiftend (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 166).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obwohl sie dies nicht expliziert, kritisiert sie erstens den
Strukturfunktionalismus. Dies ist zeitlich wie inhaltlich kohärent.
Zeitlich basiert der Essay “Was ist Autorität?” auf Gedanken, welche
Arendt 1955 für einen Vortrag an einer internationalen Konferenz in
Mailand zu Papier gebracht hat (vgl. Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;:
403). Dies korreliert mit wichtigen Publikationen des
Strukturfunktionalismus, der damals in den USA die dominante
soziologische Theorie war, nämlich unter anderem Robert K. Mertons
“Social Theory and Social Structure” (Merton 
&lt;a href=&#34;#ref-Merton1949&#34;&gt;1949&lt;/a&gt;)
oder Talcott Parsons’ “The Social System” (Parsons

&lt;a href=&#34;#ref-Parsons1951&#34;&gt;1951&lt;/a&gt;). Inhaltlich schreibt Arendt von
Sozialwissenschaften, welche glauben, sich von historischen
Wissenschaften emanzipiert und als objektive Wissenschaft etabliert zu
haben (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 166). Ausserdem gelte ihr
Interesse nur dem Funktionieren: “was immer die gleiche Funktion erfüllt
(..) ist für sie daher von vornherein dasselbe” (Arendt

&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 167). Der Objektivitätsanspruch und der
Funktionalismus sind beide typisch für den Strukturfunktionalismus.
Arendt stösst sich hauptsächlich am verkürzten Blick auf die Funktion
(Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 167).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falls diese Gleichsetzung tatsächlich stattfindet, wäre dies durchaus zu
problematisieren. Relevant für unsere Frage ist hingegen, dass Schwarz
durchaus funktionalistisch argumentiert. Schwarz würde Arendt sicherlich
darin zustimmen, dass Religionen und die moderne Physik nicht
gleichgesetzt werden können, nur weil sie beide die Funktion übernehmen,
mit ihren Mythen (Schöpfung bzw. Urknall) einen Anfang zu setzen und
damit funktional Orientierung zu stiften. Analytisch könnte sich die
funktionalistische Perspektive durchaus als fruchtbar für Arendt’s
Ausführungen erweisen. Mit Schwarz könnte man etwa argumentieren, dass
&lt;em&gt;Platos&lt;/em&gt; Philosophen für die Sozietät der griechischen Polis
insbesondere die analytische Gruppenfunktion erfüllen können. Ihr
Anspruch, dass deshalb ihre Autorität auf sämtliche Bereiche der Polis
ausgeweitet werden und sie als Philosophen-Könige herrschen sollen,
scheint jedoch fragwürdig, da unklar ist, ob sie allein mit Berufung auf
die von ihnen postulierte Wahrheit auch gruppen- oder zielorientierte
Funktionen erfüllen könnten und ob die Bürger*innen der Polis überhaupt
dependent hinsichtlich der Erfüllung dieser Funktionen sind. Die
Forderung, die Autonomie der Bürger*innen zu unterbinden, kommt einem
autoritären Führungsstil gleich. &lt;em&gt;Sokrates&lt;/em&gt; kommt dem Verständnis von
Schwarz insofern näher, als dass er ein intergenerationales
Dependenzverhältnis feststellt. Dieses als Quelle von Autorität zu
essentialisieren greift aber genau so kurz wie Arendts Kritik an
Sokrates, dass wir es im Bereich des Politischen immer schon mit
erzogenen Menschen zu tun haben. Beide Perspektiven berücksichtigen
nicht, dass Menschen in verschiedenen Situationen dependent sein können,
egal wie mündig sie sind oder in welchem generationalen Verhältnis sie
zueinanderstehen. Die &lt;em&gt;Römer&lt;/em&gt; können zwar mit ihrer Berufung auf die
Gründung ziel- (Bewahrung der Gründung) und gruppenorientierte
Funktionen erfüllen, jedoch zeigt sich auch hier wie bei den
vorangehenden Beispielen, dass jeder Versuch, die Quelle der Autorität
in einem Äusseren zu finden, zu kurz greift. Wenn dies gemacht und
Autorität nicht funktional gedacht wird, tendiert jede Autorität dazu,
ihre Herrschaft auf sämtliche Bereiche ausweiten zu wollen, da sie dafür
ja eine absolute Legitimation in ihrer postulierten Quelle findet.
Dieses Autoritätsverständnis kommt im Sinne von Schwarz einem sehr
autoritären Führungsstil gleich und mündet mit grosser
Wahrscheinlichkeit in autoritären Übertreibungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arendt schreibt jedoch all diesen politischen Regimes zu, ihre Ordnung
durch Autorität zu schaffen. Wenn dies tatsächlich der Fall ist und
Arendt nicht Gewaltverhältnisse übersieht, wäre zu fragen, ob die
Beherrschten tatsächlich so lange dependent waren und wenn ja, bezüglich
welcher Funktion und wieso sie keine Schritte hin zu mehr
Selbstbestimmung unternommen haben.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;die-autoritäre-persönlichkeit&#34;&gt;Die autoritäre Persönlichkeit&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die zweite Kritik an den Sozialwissenschaften richtet sich gegen Theodor
W. Adornos Studien zur “autoritären Persönlichkeit” (Adorno

&lt;a href=&#34;#ref-Adorno1950&#34;&gt;1950&lt;/a&gt;). Diese Studien fallen ebenfalls in die Zeit von
Arendts Essay. Ausserdem verweist Arendt begrifflich direkt darauf
(Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 168). Die Studien würden insofern
Verwirrung stiften, als ihnen nahezu immer eine Gleichsetzung von Zwang
und Gewalt mit Autorität zugrunde liege (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;:
168).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch hier wäre näher zu prüfen, ob dieser Vorwurf stimmt. Möglicherweise
rührt der Vorwurf von einer begrifflichen Verwirrung zwischen autoritär
und Autorität. Mit Schwarz ist autoritäre Autorität ein Spezialfall von
Autorität, wobei die autoritären Ansprüche entgegen dem
Selbstbestimmungspotential der Gruppe durchzusetzen versucht werden, was
durchaus gewaltvoll ist. Gegenstand der Studien zur autoritären
Persönlichkeit ist aber die Seite der Beherrschten, es geht also quasi
um die Gegenstücke von Schwarz’ kooperativem und autoritärem
Führungsstil. Es wird in der Studie der Frage nachgegangen, wieso
Beherrschte, statt nach mehr Selbstbestimmung und Freiheit zu streben,
nach mehr Autorität und Fremdbestimmung rufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arendt verwendet den Begriff der Autorität nie im Adjektiv. Diese
Verwendung könnte sich jedoch für Arendts Bestrebeungen den
Totalitarismus zu analysieren fruchtbar erweisen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;totalitarismus-und-autorität&#34;&gt;Totalitarismus und Autorität&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Arendt hält fest, dass Totalitarismus insofern nichts mit Autorität zu
tun hat, als dass die Aufgabe der Autorität immer gewesen ist, die
Freiheit zu begrenzen und sie gerade dadurch zu sichern (Arendt

&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 162). Im Totalitarismus aber verschwindet die
Freiheit. Das Aufkommen der totalitären Herrschaftsapparate erachtet
Arendt deshalb auch als evidentestes Zeichen des modernen
Autoritätsverlustes (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 163).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schwarz entwickelt in seiner Abhandlung eher nebenbei eine simple
Faschismustheorie: Der rasche Abbau von Feudalstrukturen im 20.
Jahrhundert habe nach kurzen chaotischen demokratischen Intermezzi zu
Faschismus geführt (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 126). So hätten
Deutschland, aber auch Österreich, Italien, Spanien, Griechenland und
Russland eine faschistische Phase gehabt, bevor sie dauerhaft zur
Demokratie fanden (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 126). Faschismus
wäre in diesem Sinne die Reetablierung von Autoritätsstrukturen bei zu
raschem Abbau der Autoritäten und dadurch hervorgerufenen chaotischen
Zuständen (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 127). In Ländern wie
Großbritannien, den Niederlanden, Belgien, Dänemark, Schweden und
Norwegen sei es deshalb nicht zu Faschismus gekommen, weil die
Feudalstrukturen zumindest formal noch vorhanden geblieben und nur
langsam in ihren Funktionen von demokratischen Strukturen abgelöst
worden sind (Schwarz 
&lt;a href=&#34;#ref-Schwarz2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 127).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arendt’s Feststellung, dass Totalitarismus eine Evidenz von
Autoritätsverlust sei, wäre also mit Schwarz beizupflichten.
Autoritätsverlust muss mit Schwarz aber nicht zwingend in Faschismus
enden, sondern kann genauso zu mehr Demokratie, Selbstbestimmung und
Freiheit führen - vorausgesetzt es gelingt den Mitgliedern der
Gesellschaft, die von der Autorität nicht mehr übernommenen Funktionen
selbst zu erfüllen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;liberalismus-konservatismus-und-autorität&#34;&gt;Liberalismus, Konservatismus und Autorität&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Liberalismus und Konservativismus entstanden nach Arendt gleichzeitig
und als Reaktion aufeinander, in dem Moment, als im Politischen der
Autoritätsverlust stattfand (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 166). Die
Liberalen war so überzeugt davon, dass alle Macht korrumpiert, dass sie
sich um die Frage nach dem Ursprung der Macht oder nach ihrer
Legitimierung wenig kümmerten (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 162). Die
liberale Antwort auf den Autoritätsverlust war einzig die Forderung von
mehr Freiheit und Selbstbestimmung. Mit Schwarz gesprochen übersahen
aber die Liberalen, dass bei einem Autoritätsverlust zunächst einmal ein
Vakuum bzw. normatives Chaos entsteht und dieser nicht automatisch mit
mehr Freiheit im Sinne von Selbstbestimmung gleichzusetzen ist. Die
Liberalen hätten also statt nur auf Freiheit zu setzen und dem freien
Markt zu vertrauen, sich auch irgendwie um eine neue Form von
demokratischer Ordnung kümmern müssen. Die Konservativen wollten
hingegen die alte Autorität wiederherstellen und mit ihr die zügellos
gewordene Freiheit begrenzen (Arendt 
&lt;a href=&#34;#ref-Arendt2016&#34;&gt;2016&lt;/a&gt;: 165). Mit
Schwarz gesprochen übersahen sie damit die Möglichkeit, das entstandene
Vakuum durch mehr Demokratisierung selbst zu füllen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier lässt sich fragen, inwiefern sich der konservative Typus von dem im
vorangehenden Abschnitt beschriebenen totalitären Typus abgrenzen lässt,
denn beide wollen die verlorengegangene Autorität zurück. Arendt würde
diese beiden Typen jedoch kaum gleichsetzen. Vor diesem Hintergrund
scheint Schwarz’ totalitärer Typus zu ungenau definiert und müsste in
seinen eigenen Begriffen vielmehr als eine autoritär übertriebene
Füllung des Vakuums durch Herrschaft beschrieben werden, welche durch
gleichzeitige Existenz von autoritären Persönlichkeitsstrukturen auf
Seite der Beherrschten ermöglicht wird. Konservativismus wäre in diesem
Sinne höchstens insofern vernünftig, als er zurecht antizipieren kann,
dass das Vakuum nicht von einem Tag auf den anderen durch
Selbstbestimmung füllbar ist, und es deshalb sinnvoll sein kann, bis zu
einem bestimmten Grad die Autorität und damit die Ordnung
wiederherzustellen, ohne jedoch dabei in einer autoritären Übertreibung
die bereits vorhandene Gruppenreife und Freiheit zu gefährden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ein-schärferer-autoritätsbegriff&#34;&gt;Ein schärferer Autoritätsbegriff?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lässt sich durch die gemachte Gegenüberstellung der Autoritätsbegriff
schärfen und für soziologische Analysen fruchtbar machen? Arendt liegt
zumindest auf der Ebene ihrer Beobachtungen nicht falsch damit, dass in
den betrachteten Epochen die Quelle der Autorität ausserhalb ihrer
selbst gesetzt wurde. Werden diese historischen Beobachtungen mit der
funktionalistischen Perspektive von Schwarz ergänzt, sind gehaltvolle
soziologische Analysen der politischen Ordnungen jeweiliger Epochen
möglich. Arendts Betrachtungen zu Liberalismus, Konservatismus und
Totalitarismus können Schwarz’ Faschismustheorie schärfen. Schwarz
wiederum erweist sich als fruchtbar, um die Frage nach Autoritätsverlust
bei Arendt weiterzudenken und Erklärungsmuster zu finden, welche Arendts
tendenziell resignierter Diagnose entgegenstehen. Autoritätsverlust muss
nicht per se schlecht sein, wie dies bei der Lektüre Arendts den
Anschein machen könnte, sondern kann Demokratisierung und mehr
Selbstbestimmung bedeuten. Weiter ist Schwarz’ gruppendynamische
Perspektive und deren Ausweitung auf grössere Sozietäten nützlich, um
Arendts Trennung von Autorität im Politischen und “Natürlichen”(z.B.
Eltern-Kind, Hirte-Schafe) zu überwinden, denn das Modell kann auf
Dyaden genauso wie auf ganze Gesellschaften angewendet werden. Arendt
bemängelt, dass in der Gegenwart Autorität meist mit Gewalt
gleichgesetzt wird. Um diese Perspektive aufzubrechen und zu
differenzieren, dafür erweisen sich beide AutorInnen als nützlich.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;literatur&#34;&gt;Literatur&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Adorno1950&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Adorno, Theodor W. (1950): &lt;em&gt;The Authoritarian Personality&lt;/em&gt;. New York:
Harper &amp;amp; Bros.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Arendt2016&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Arendt, Hannah (2016): &lt;em&gt;Zwischen Vergangenheit und Zukunft. Übungen im
poltischen Denken&lt;/em&gt;. 4. Auflage. München Berlin Zürich: Piper.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Merton1949&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Merton, Robert King (1949): &lt;em&gt;Social Theory and Social Structure&lt;/em&gt;. New
York; London: The Free Press.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Parsons1951&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Parsons, Talcott (1951): &lt;em&gt;The Social System&lt;/em&gt;. London: Routledge &amp;amp; Kegan
Paul.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Schwarz2019&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Schwarz, Gerhard (2019): &lt;em&gt;Die &amp;ldquo;Heilige Ordnung&amp;rdquo; der Männer: Hierarchie,
Gruppendynamik und die neue Genderlogik&lt;/em&gt;. 6., überarbeitete Auflage,
korrigierter Nachdruck. Wiesbaden: Springer.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Radikale und deliberative Demokratietheorie</title>
      <link>/post/radikale-und-deliberative-demokratietheorie/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/radikale-und-deliberative-demokratietheorie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Was ist radikale Demokratietheorie? Charakteristisch für dieselbe seien
drei Spielarten, welche, je ausgeprägter sie sind, einer
Demokratietheorie umso stärker das Attribut der Radikalität verleihen
würden (vgl. Comtesse u.a. 
&lt;a href=&#34;#ref-Comtesse2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 11–15, 463–474).
Erstes Merkmal sei die &lt;em&gt;kritische Selbstreflexivität&lt;/em&gt;, durch welche
etablierte Institutionen oder Entscheidungsinhalte reflexiv in Frage
gestellt werden können. Zweitens seien Demokratietheorien dort radikal,
wo die demokratische Durchdringung der Gesellschaft eine hohe
&lt;em&gt;Intensität&lt;/em&gt; aufweist und möglichst viele Lebensbereiche partizipativ
gestalt- und befragbar sind. Drittens seien Demokratietheorien
insbesondere dann radikal, wenn sie die &lt;em&gt;Kontingenz&lt;/em&gt; moderner
Gesellschaften betonen und letzten Gründen sowie Fundamentalismen mit
Skepsis begegnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die AutorInnen verweisen mehrmals auf die deliberative Demokratietheorie
von Jürgen Habermas (vgl. Comtesse u.a. 
&lt;a href=&#34;#ref-Comtesse2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;:
466–468, 474, 481–483). Das Verhältnis radikaler und deliberativer
Demokratietheorie sei ambivalent (Comtesse u.a.

&lt;a href=&#34;#ref-Comtesse2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 481). Habermas werden zwar einige
radikaldemokratischen Denkfiguren nahestehende Elemente zugebilligt,
doch wird er in mehreren Punkten kritisiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erstens wird Habermas vorgeworfen, mit seinem diskursiven
Rationalitätsbegriff erneut einen “letzten Grund” einzuführen und somit
der &lt;em&gt;Kontingenz&lt;/em&gt; moderner Gesellschaften theoretisch nicht gerecht zu
werden. Während das übliche Denken politischer Soziologie darauf
abziele, Demokratiemodelle mit normativem oder empirischem
Gültigkeitsanspruch zu entwickeln, komme es “jenem radikaldemokratischen
Argument zufolge gerade darauf an, die kontingente Praxis demokratischen
Selbstregierens auch theoretisch ernst zu nehmen” (Comtesse u.a.

&lt;a href=&#34;#ref-Comtesse2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 464). Was mit der Forderung nach dem
Ernstnehmen genau gemeint ist, bleibt unklar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Leseart davon könnte sein, dass implizit gesagt wird, eine
normative Orientierung der Theorie sei theoretisch unmöglich und auch
nicht anzustreben. Dies erinnert an die Auseinandersetzung zwischen
Habermas und Luhmann (vgl. Habermas &amp;amp; Luhmann

&lt;a href=&#34;#ref-Habermas1971&#34;&gt;1971&lt;/a&gt;). Ähnliches warf Luhmann damals der Theorie
Habermas vor: Sie sei gar keine Soziologie, da sie einen idealen
Massstab dafür brauche, wie eine gute Gesellschaft auszusehen habe
(Horster 
&lt;a href=&#34;#ref-Horster1999&#34;&gt;1999&lt;/a&gt;: 33). Aus der Perspektive von
radikaldemokratischen TheoretikerInnen könnte dies dahingehen
reformuliert werden, dass in einer kontingenten Welt nicht gesagt werden
kann, was die gute Gesellschaft sei. Sich an solch einem idealen
Massstab zu orientieren, nehme deshalb die Kontingenz nicht ernst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch vielleicht ist es eben gerade ein Ernstnehmen der Kontingenz (oder einer Gesellschaft
des “nachmetaphysischen Denkens”), dass die
normative Richtung der Theorie aus ihr selbst heraus hergeleitet wird.
Denn gerade dann, wenn man sich nicht auf religiöse oder andere äussere
Gründe berufen kann, muss dies die Theorie selbst leisten. Ihren
normativen Massstab auszuweisen, war seit ihren Anfängen ein zentrales
Anliegen der Kritischen Theorie (Horster 
&lt;a href=&#34;#ref-Horster1999&#34;&gt;1999&lt;/a&gt;: 14).
Das paradigmatische Programm dafür wurde von Horkheimer 1937 im Aufsatz
“Traditionelle und kritische Theorie” beschrieben (Horkheimer

&lt;a href=&#34;#ref-Horkheimer2011&#34;&gt;2011&lt;/a&gt;). Habermas schliesst sich diesbezüglich an
die Tradition der Kritischen Theorie an, indem er “das normative Telos
seiner Wissenschaft” offenlegen will (Horster 
&lt;a href=&#34;#ref-Horster1999&#34;&gt;1999&lt;/a&gt;:
15). Sein Erkenntnisinteresse nicht offenzulegen und zu behaupten,
objektive Ergebnisse vorlegen zu können, “ist eine Unredlichkeit, die
Habermas erregt” (Horster 
&lt;a href=&#34;#ref-Horster1999&#34;&gt;1999&lt;/a&gt;: 15). Ersteres könnte
jedoch der radikalen Demokratietheorie vorgeworfen werden: Durch ihre
Flucht in die Beliebigkeit der Kontingenz drückt sie sich vor der
Verantwortung, ihre eigenen normativen Grundlagen zu reflektieren und
ihren eigenen Massstab offenzulegen. Die Negation der Möglichkeit einer
normativen Orientierung ist aber gleichermassen eine normative
Orientierung, sie wird sich dessen jedoch tendenziell nicht selbst
bewusst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zweitens wenden sich verschiedene radikale DemokratietheoretikerInnen
dezidiert gegen die habermas’sche &lt;em&gt;Konsensorientierung&lt;/em&gt; und betonen
stattdessen, dass Demokratietheorien kommunikative Macht nicht
konsensual, sondern dissensual zu entwerfen haben (Comtesse u.a.

&lt;a href=&#34;#ref-Comtesse2019&#34;&gt;2019&lt;/a&gt;: 481), wie dies beispielsweisse Mouffe mit
ihrem agonistischen Modell tut (vgl. Mouffe 
&lt;a href=&#34;#ref-Mouffe2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch dies erinnert an die Habermas-Luhmann-Kontroverse (vgl. Habermas &amp;amp;
Luhmann 
&lt;a href=&#34;#ref-Habermas1971&#34;&gt;1971&lt;/a&gt;). Hier scheint eine differenzierte
Betrachtung von Konsens als Ideal und Konsens in der Empirie sinnvoll.
Obwohl dies genauer zu prüfen wäre, sagt Habermas (Habermas

&lt;a href=&#34;#ref-Habermas2014&#34;&gt;2014&lt;/a&gt;) wohl kaum, dass Konsens empirisch oft
anzutreffen sei, sondern hauptsächlich, dass Konsens &lt;em&gt;theoretisch&lt;/em&gt; als
Ideal anzustreben sei. Auf praktischer Ebene kann Dissens sehr wohl auch
mit Habermas angebracht werden, doch wird dafür eher der Begriff der
&lt;em&gt;Kritik&lt;/em&gt; verwendet, durch welchen Geltungsansprüche problematisiert
werden können. Habermas zu unterstellen, dass er übersehe, dass es
praktisch oft nicht gelingt, Kritik anzubringen, greift zu kurz. Die
ideale Sprechsituation heisst deshalb ideal, da die Wirklichkeit wohl
kaum je an sie heranreicht. Sich zu wenig damit auseinanderzusetzen, wie
den in der Praxis eine Annäherung an ideale Sprechsituationen passieren
kann, könnte man Habermas wohl vorwerfen. Konsens als Ideal aufzugeben
bedeutet jedoch, den Anspruch auf Verständigung überhaupt aufzugeben.
Dass realiter in Demokratien oft eher die Interessen der Mehrheit als
die Mehrheit der Interessen eingebunden wird, darf nicht zur Konsequenz
führen, Konsens als Ideal aufzugeben. Oder anders gesagt: Dass wir uns
oft nicht verständigen können darf nicht dazu führen, den unterstellten
Anspruch, dass wir uns potentiell verständigen könnten, aufzugeben.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;literatur&#34;&gt;Literatur&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Comtesse2019&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Comtesse, Dagmar/Flügel-Martinsen, Oliver/Martinsen, Franziska &amp;amp;
Nonhoff, Martin (2019): &lt;em&gt;Radikale Demokratietheorie: ein Handbuch&lt;/em&gt;.
Berlin: Suhrkamp Verlag.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Habermas2014&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Habermas, Jürgen (2014): &lt;em&gt;Theorie des kommunikativen Handelns&lt;/em&gt;.
Frankfurt am Main: Suhrkamp.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Habermas1971&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Habermas, Jürgen &amp;amp; Luhmann, Niklas (1971): &lt;em&gt;Theorie der Gesellschaft
oder Sozialtechnologie : was leistet die Systemforschung?&lt;/em&gt; Frankfurt a.
M.: Suhrkamp Verlag.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Horkheimer2011&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Horkheimer, Max (2011): &lt;em&gt;Traditionelle und kritische Theorie: fünf
Aufsätze&lt;/em&gt;. Frankfurt am Main: Fischer-Taschenbuch-Verl.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Horster1999&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Horster, Detlef (1999): &lt;em&gt;Jürgen Habermas zur Einführung&lt;/em&gt;. Hamburg:
Junius.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Mouffe2014&#34; markdown=&#34;1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Mouffe, Chantal (2014): &lt;em&gt;Agonistik: die Welt politisch denken&lt;/em&gt;. Berlin:
Suhrkamp.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
